<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ergänzung der Pez-Nachlass Bibliographie</title>
                <author>Thomas Wallnig</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2022-08-12</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unknown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>MS-Office Dokumente <title>PezNachlassBibl_Extrakt.docx</title> konvertiert nach XML/TEI via Oxgarage am <date when-iso="2022-09-22">22. September 2022</date>.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <appInfo>
                <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="2.15.0">
                    <label>DOCX to TEI</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date>2022-09-22T08:18:43Z</date>
                    <name>Thomas Wallnig</name>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r685: Vinzenz WERL, Manuscripten-Catalog der Stifts-Bibliothek zu Göttweig (2 Bde., Göttweig 1843; handschriftlich)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r686: Thomas STOCKINGER, Das Stift Lambach und die Forschungsvorhaben der Brüder Bernhard und Hieronymus Pez OSB, in: Stift Lambach in der Frühen Neuzeit. Frömmigkeit, Wissenschaft, Kunst und Verwaltung am Fluss. Tagungsband zum Symposion im November 2009, hg. von Klaus LANDA–Christoph STÖTTINGER–Jakob WÜHRER (Linz 2012) 267–302.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r687: Dom Bernard de Montfaucon. Actes du Colloque de Carcassonne, octobre 1996, hg. von Daniel-Odon HUREL–Raymond ROGÉ (Bibliothèque Bénédictine 4, 2 Bde., Caudebec-en-Caux 1998)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r688: Cesare DE MICHELIS, L’epistolario di Angelo Calogerà. Studi veneziani 10 (1968) 621–704</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r689: Thomas WALLNIG, Johann Georg Eckhart als Verwerter von Leibniz' Kollektaneen: Geschichtsforscher in höfischen Diensten oder gelehrter Beamter?, in: Leibniz als Sammler und Verwerter historischer Quellen, hg. von Nora GÄDEKE (Wolfenbüttel 2012) 189–210;</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r690: Thomas WALLNIG, Die Briefe von Johann Georg Eckhart an Bernhard Pez in Text und Kommentar (ungedr. Staatsprüfungsarbeit am Institut für Österreichische Geschichtsforschung, Wien 2001)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r691: Herwig WOLFRAM, Die Zeit der Agilolfinger – Rupert und Virgil, in: Geschichte Salzburgs. Stadt und Land, 1: Vorgeschichte, Altertum, Mittelalter, Teil 1, hg. von Heinz DOPSCH (Salzburg 1981) 121–150; UND r692: Herwig WOLFRAM, Grenzen und Räume. Geschichte Österreichs vor seiner Entstehung (Österreichische Geschichte 378-907, Wien 1995) 105–124</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r693: Gregor Martin LECHNER, Göttweig, in: Germania Benedictina, 3/1: Die benediktinischen Mönchs- und Nonnenklöster in Österreich und Südtirol, hg. von Ulrich FAUST–Waltraud KRASSNIG (St. Ottilien 2000) 768–843</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r694: Walter GOETZE, Aus der Frühzeit der methodischen Erforschung deutscher Geschichtsquellen. Johann Friedrich Schannat und seine Vindemiae Literariae (Berliner Studien zur neueren Geschichte 7, Würzburg 1939)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r695: Mack WALKER, Johann Jakob Moser and the Holy Roman Empire of the German Nation (Chapel Hill N.C. u.a. 1981)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r696: Joseph Anton ENDRES, Frobenius Forster, Fürstabt von St. Emmeram in Regensburg. Ein Beitrag zur Litteratur- und Ordensgeschichte des 18. Jahrhunderts (Strassburger Theologische Studien 4/1, Freiburg im Breisgau 1900)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r697: Thomas STOCKINGER, Felix mansurus, si tacuisset, Erath. Augustin Erath CRSA (1648–1719), Propst von St. Andrä an der Traisen, als Historiograph und historisch-politischer Kontroversist. Jahrbuch des Stiftes Klosterneuburg N. F. 20 (2008) 151–208</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r698: Irene HOLZER, Franz Christoph von Scheyb (1704–1774). Leben und Werk. Ein Beitrag zur süddeutsch-österreichischen Aufklärung (ungedr. phil. Diss., Wien 1976)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r699: Dom Augustin Calmet. Un itinéraire intellectuel, hg. von Philippe MARTIN–Fabienne HENRYOT (Actes académiques, Paris 2008)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r700: Alberto CARACCIOLO, Domenico Passionei. Tra Roma e la repubblica delle lettere (Roma 1968)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r701: Peter MORAW, Kleine Geschichte der Universität Gießen von den Anfängen bis zur Gegenwart (Gießen 1990)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r702: Ines PEPER–Thomas WALLNIG, Ex nihilo nihil fit. Johann Benedikt Gentilotti und Johann Christoph Bartenstein am Beginn ihrer Karrieren, in: Adel im "langen" 18. Jahrhundert, hg. von Gabriele HAUG-MORITZ–Hans-Peter HYE–Marlies RAFFLER (Zentraleuropa-Studien 14, Wien 2009) 167–185</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r703: Albert SIEGMUND, P. Karl Meichelbecks Briefe. SMGB 80/1–2 (1969) 105–189; 81 (1970) 261–314</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r704: Konrad FRANKE, Zacharias Konrad von Uffenbach als Handschriftensammler. Ein Beitrag zur Kulturgeschichte des 18. Jahrhunderts (Würzburg 1965)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r705: Stefan SPEVAK, P. Joachim Edlinger, Briefe an P. Hieronymus Pez. Edition (ungedr. Hausarbeit am Institut für Österreichische Geschichtsforschung, Wien 1992)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r706: Alois SCHMID, P. Ignaz Gropp OSB (1695–1758), Benediktinermönch und Historiograph, in: Fränkische Lebensbilder, 19, hg. von Erich SCHNEIDER (Neustadt an der Aisch 2002) 89–106</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r707: Friedrich LAUCHERT, Zu den wissenschaftlichen Bestrebungen des P. Oliverius Legipontius (O. S. B.). Seine Beziehungen zu dem Cardinal Angelo Maria Quirini (O. S. B.). Studien und Mittheilungen aus dem Benedictiner- und dem Cistercienser-Orden mit besonderer Berücksichtigung der Ordensgeschichte und Statistik 23 (1902) 432–439</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r708: </hi>
                <hi style="font-size:12pt">Vladislav DOKOUPIL, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Monasterii Ordinis S. Benedicti Rajhradensis (Catalogi codicum manu scriptorum in Bibliotheca Universitatis Brunensis asservatorum 4, Prag 1966)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r709: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Augustin JUNGWIRTH, Katalog der Handschriften des Stiftes S[ank]t Peter in Salzburg (Salzburg 1910 handschriftlich)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r710: Paulus WEISSENBERGER, Beiträge zu einem Profeßbuch der Abtei Mönchsdeggingen. SMGB 74 (1963) 302–312</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r711: Paulus WEISSENBERGER, </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Konventslisten der Benediktinerabtei Mönchsdeggingen/Ries aus dem 17./18. Jahrhundert. Genealogie 15 (1966) 152–156</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r712: Magda FISCHER, Codices Wirtembergici. Codices militares (Die Handschriften der Württembergischen Landesbibliothek Stuttgart, Reihe 2: Die Handschriften der ehemaligen Königlichen Hofbibliothek 5, Wiesbaden 1975)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r713: Michael STÖGER, Der fränkische Geschichtschreiber P. Ignaz Gropp O. S. B. aus Kissingen (Beilage zum Jahresbericht der k. Realschule Bad Kissingen 1890/91–1891/92, 2 Bde., Bad Kissingen 1891–1892)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r714: Andrea DONELLO–Gianna Maria FLORIO–Federica TONIOLO, Padova, Biblioteca del Monumento Nazionale di Santa Giustina, in: I manoscritti medievali di Padova e provincia. Padova, Accademia Galileiana, Archivio di Stato, Biblioteca Civica, Biblioteca dell’Orto Botanico, Biblioteca di Santa Giustina, Biblioteca Pinali Monselice, Biblioteca Comunale Teolo, Biblioteca di Santa Maria di Praglia, hg. von Leonardo GRANATA (Biblioteche e archivi 9 = Manoscritti medievali del Veneto 2, Venezia–Tavarnuzze 2002) 79–82</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r715: Die europäische Gelehrtenrepublik im Zeitalter des Konfessionalismus, hg. von Herbert JAUMANN (Wolfenbütteler Forschungen 96, Wiesbaden 2001)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r716: Helmut TSCHOL, Gottfried Philipp Spannagel und der Geschichtsunterricht Maria Theresias. Ein Beitrag zur Erklärung ihrer kirchenpolitischen Haltung. Zeitschrift für katholische Theologie 83 (1961) 208–221</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r717: Karl LÖFFLER, Die Handschriften des Klosters Zwiefalten (Archiv für Bibliographie, Buch- und Bibliothekswesen. Beiheft 6, Linz 1931); r718: Maurice COENS, Une "Passio S. Apolloniae" inédite, suivie d’un Miracle en Bourgogne. D’après des manuscrits bavarois. Analecta Bollandiana 70 (1952) 138–153</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r719: Karl HALM–Georg von LAUBMANN–Wilhelm MEYER, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Regiae Monacensis, 3/2: Codices latinos continens. Editio altera, 1/2: Codices num. 2501-5250 complectens (München 1894)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r720: Athanasius ALLANSON, Biography of the English Benedictines, hg. von Anselm CRAMER–Sue GOODWILL (Saint Laurence Papers 4, Ampleforth 1999)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r721: Marcel ALBERT, "Konservative Reformer" – Die spätmittelalterlichen Handschriften aus Groß St. Martin in der Kölner Diözesan- und Dombibliothek, in: Mittelalterliche Handschriften der Kölner Dombibliothek. Zweites Symposion der Diözesan- und Dombibliothek Köln zu den Dom-Manuskripten (1. bis 2. Dezember 2006), hg. von Heinz FINGER (Libelli Rhenani 24, Köln 2008) 99–145</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r722: Raffaella GUSTAPANE, Le fonti archivistiche relative alla vita e all’opera politica di Celestino I Sfondrati (1644–1696), abate di St. Gallen e cardinale. Kronos. Periodico del DBAS Dipartimento Beni Arti Storia, Università di Lecce. Supplemento 1 (2004) 5–26</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r723: Alois SCHEIWILER, Kardinal Colestin Sfondrati, Fürstabt von St. Gallen. Schweizerische Rundschau 21 (1921) 168–186</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r724: Conrad SCHIMEK, Verzeichniss der Handschriften des Stiftes Lilienfeld, in: Die Handschriften-Verzeichnisse der Cistercienser-Stifte 1 (Xenia Bernardina II, Wien 1891) 481–561</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r725: Henri JADART, Dom Thierry Ruinart (1657–1709): notice suivie de documents inédits sur sa famille, sa vie, ses oeuvres, ses relations avec D. Mabillon (Paris–Reims 1886)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r726: Ursmer BERLIERE, Les origines de la Congrégation de Bursfeld. Revue bénédictine 16 (1899) 385–413, 481–502, 550–562</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r727: Neithard BULST, Untersuchungen zu den Klosterreformen Wilhelms von Dijon (962–1031) (Pariser Historische Studien 11, Bonn 1973)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r728: Margit DISCHNER, Humbert von Silva Candida. Werk und Wirkung des lothringischen Reformmönches (Politik im Mittelalter 2, Neuried 1996)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r729: Guibert MICHIELS, Hermann d’Ogéviller, in: Dictionnaire d’histoire et de géographie ecclésiastiques, 24: Herlet – Hubert, hg. von Roger AUBERT–Jean-Pierre HENDRICKX (Paris 1993) col. 66</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r730: Margit MÜLLER, Am Schnittpunkt von Stadt und Land. Die Benediktinerabtei St. Arnulf zu Metz im hohen und späten Mittelalter (Trierer Historische Forschungen 21, Trier 1993)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r731: NN DUPLESSY, Histoire de Saint-Germain (Paris 1841)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r732: Hincmari archiepiscopi Remensis epistolae, hg. von Ernst PERELS (MGH Epistolae 8/1, Berlin 1939; Nachdruck München 1975)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r733: Erwin MAYER, Die Geschichte der Kartause Seitz (Analecta Cartusiana 104, Salzburg 1983)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r734: Gottfried Bessel (1672–1749). Diplomat in Kurmainz – Abt von Göttweig – Wissenschaftler und Kunstmäzen, hg. von Franz Rudolf REICHERT (Quellen und Abhandlungen zur mittelrheinischen Kirchengeschichte 16, Mainz 1972)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r735: Bernhard PEZ, Bibliotheca Benedictino-Mauriana (Augsburg 1716)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r736: Léon HALKIN, Correspondance de J.-F. Schannat avec G. de Crassier et Dom E. Martène. Bulletin de la Société d’Art et d’Histoire du Diocèse de Liège 14 (1903) 1–159</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">[20211207] r737: Johann WIMMER, Waldhausen (Wels 1977)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">[20211210] r738: </hi>
                <hi style="font-size:12pt">Monasticon Cartusiense, hg. von Gerhard SCHLEGEL–James HOGG (Analecta Cartusiana 185/1–4, Salzburg 2004–2011)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r739: </hi>
                <hi style="font-size:12pt">Peter SEGL, Heinrich Institoris. Persönlichkeit und literarisches Werk, in: Der Hexenhammer. Entstehung und Umfeld des "Malleus maleficarum" von 1487, hg. von Peter SEGL (Bayreuther Historisches Kolloquium 2, Köln–Wien 1988) 103–126</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r740: Otto FRASS, Die Kartausen von Steiermark und Krain und ihre Immunität. Zeitschrift des Historischen Vereines für Steiermark 64 (1973) 47–66</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r741:</hi>
                <hi style="font-size:12pt">Vita Gebehardi archiepiscopi auctore monacho Admuntensi, hg. von Georg Heinrich PERTZ, in: MGH 11 (Hannover 1854) 17–33</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r742: </hi>
                <hi style="font-size:12pt">Alanus de Insulis, Liber poenitentialis, hg. von Jean LONGÈRE (Analecta Mediaevalia Namurcensia 17–18, Leuven 1965)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r743: Martin RUF, P. Magnoald Ziegelbauer OSB (1688–1750). Ein Gelehrtenleben des Barocks. Ellwanger Jahrbuch 32 (1987/88) 85–108.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r744: Album Ossecense oder Verzeichnis der Mitglieder des Cistercienser-Stiftes Ossegg vom Jahre 1645–1896 (Ossegg 1896)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r745: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ulrich BRZOSA, Die Geschichte der katholischen Kirche in Düsseldorf. Von den Anfängen bis zur Säkularisation (Bonner Beiträge zur Kirchengeschichte 24, Köln–Weimar–Wien 2001) 352–363.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r746: Anselm Maria ALBAREDA, La Congregació benedictina de Montserrat a l’Austria i a la Bohèmia (segles XVIIè – XIXè). Analecta Montserratensia 5 (1922) 11–280</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r747: Julián VELARDE LOMBRAÑA, Juan Caramuel, vida y obra (Colección El Basilisco, Oviedo 1989)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r748: Herwig WOLFRAM, Die Zeit der Agilolfinger – Rupert und Virgil, in: Geschichte Salzburgs. Stadt und Land, 1: Vorgeschichte, Altertum, Mittelalter, Teil 1, hg. von Heinz DOPSCH (Salzburg 1981) 121–150</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r749: Herwig WOLFRAM, Grenzen und Räume. Geschichte Österreichs vor seiner Entstehung (Österreichische Geschichte 378-907, Wien 1995) 105–124</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r750: Conrad SCHIMEK, Verzeichniss der Handschriften des Stiftes Lilienfeld, in: Die Handschriften-Verzeichnisse der Cistercienser-Stifte 1 (Xenia Bernardina II, Wien 1891) 481–561</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r751: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Annales Sangallenses maiores, hg. von Ildefons de ARX, in: MGH SS 1 (Hannover 1826) 72–85</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r752: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Henri MORIS, L’ abbaye de Lérins. Histoire et monuments (Paris 1909)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r753: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jean-Loup LEMAÎTRE–Jean DUFOUR, Les documents nécrologiques de l’abbaye Saint-Pierre de Solignac (Recueil des Historiens de la France – Obituaires 1, Paris 1984)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r754: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Johann Nikolaus VOGEL-Leopold GRUBER-Joseph WENDT, Specimen bibliothecae Austriacae 2 (Wien 1783)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r755: Bernhard von Clairvaux. </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Sämtliche Werke, hg. von Gerhard Bernhard WINKLER (10 Bde., Innsbruck 1990)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r756: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hubert SILVESTRE, Concernant la première édition des oeuvres de Renier de Saint-Laurent: deux lettres de Dom C. Lombard à Dom B. Pez. Revue Bénédictine 60 (1950) 208–214</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r757: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Max MANITIUS, Geschichte der lateinischen Literatur des Mittelalters (Handbuch der klassischen Altertums-Wissenschaft in systematischer Darstellung mit besonderer Rücksicht auf Geschichte und Methodik der einzelnen Disziplinen 9/2, 4 Bde., München 1911–1931)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r758: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jürgen MIETHKE, Zur Herkunft Hugos von St. Viktor. Archiv für Kulturgeschichte 54 (1972) 241–265</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r759: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Kurt RUH, Geschichte der abendländischen Mystik, 2: Frauenmystik und Franziskanische Mystik der Frühzeit (München 1993)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r760: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ernst UEHLI, Leonardo, Michelangelo, Raffael und die geistig-kulturellen Grundlagen der italienischen Renaissance (Dornach 1967).</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r761: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Henri MORIS, L’ abbaye de Lérins. Histoire et monuments (Paris 1909).</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r762: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Vinzenz WERL, Manuscripten-Catalog der Stifts-Bibliothek zu Göttweig (2 Bde., Göttweig 1843, handschriftlich)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r763: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">August POTTHAST (Begr.), Repertorium fontium historiae medii aevi, 4: D-E-F-Gez (Rom 1976)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r764: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Detlef DÖRING–Rüdiger OTTO–Michael SCHLOTT–Franziska MENZEL, Johann Christoph Gottsched. Briefwechsel, unter Einschluß des Briefwechsels von Luise Adelgunde Victorie Gottsched, 3: 1734–1735 (Berlin–New York 2009)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r765: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Benedikt PROBST, Die drei Brüder Mezger. Ein exegetisches Dreigestirn an der alten Salzburger Benediktiner-Universität, in: Miscellanea biblica et orientalia R. P. Athanasio MILLER O. S. B., Secretario Pontificiae Commissionis Biblicae, completis LXX annis oblata, hg. von Adalbert METZINGER (Studia Anselmiana philosophica theologica 27/28, Roma 1951) 443–452</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r766: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Joseph SÄCHERL, Chronik des Benediktiner-Klosters Frauenzell nebst geschichtlichen Nachrichten über Brennberg, Bruckbach, Siegenstein und Süßenbach, Altenthan, Pettenreut, Arrach, Zell, Martins-Neukirchen, Marienstein und Hetzenbach. Verhandlungen des historischen Vereines von Oberpfalz und Regensburg 15 (1853) 257–466</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r767: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Albert SIEGMUND, Kibler (Gilles), in: Dictionnaire de spiritualité, ascétique et mystique, doctrine et histoire, 8: Jacob – Kyspenning, hg. von Marcel VILLER et al. (Paris 1974) col. 1721–1723</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r768: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Tabulae codicum manu scriptorum praeter graecos et orientales in Bibliotheca Palatina Vindobonensi asservatorum, 1: Cod. 1–2000, ed. Academia Caesarea Vindobonensis (Wien 1864)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r769: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Peter CLASSEN, Aus der Werkstatt Gerhochs von Reichersberg. Studien zur Entstehung und Überlieferung von Briefen, Briefsammlungen und Widmungen. Deutsches Archiv für Erforschung des Mittelalters 23 (1967) 31–92</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r770: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Opusculum ad Cardinales, hg. von Ernst SACKUR, in: MGH Libelli de lite imperatorum et pontificum 3 (Hannover 1897) 399–411</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r771: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hans THURN, Die Handschriften der Universitätsbibliothek Würzburg, 2: Handschriften aus benediktinischen Provenienzen, 1. Hälfte: Amorbach, Kitzingen, Münsterschwarzach, Theres, Würzburg: St. Afra, St. Burkard, Schottenkloster St. Jakob. Anhang: Erfurt, Minden, Mondsee (Wiesbaden 1973)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r772: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Gerold HAYER et al., Die deutschen Handschriften des Mittelalters der Erzabtei St. Peter zu Salzburg (Veröffentlichungen der Kommission für Schrift- und Buchwesen des Mittelalters III/1, Wien 1982)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r773: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Michael MAYR, Wolfgang Lazius als Geschichtschreiber Österreichs. Ein Beitrag zur Historiographie des 16. Jahrhunderts. Mit Nachträgen zur Biographie (Innsbruck 1894)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r774: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Eva STEIGBERGER, Aus den Archiven des Bundesdenkmalamtes. Eine Ergänzung zur Forschungsgeschichte des Heidentores in Carnuntum. Fundberichte aus Österreich 50 (2011) 93–100</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r775: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Octave-Auguste HIPAULT, L’église abbatiale de Saint-Maixent. Documents relatifs à sa restauration au XVIIe siècle. Bulletin de la Société historique et scientifique des Deux-Sèvres 5 (1926/30) 446–463</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r776: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Stefan SPEVAK, P. Joachim Edlinger, Briefe an P. Hieronymus Pez. Edition (ungedr. Hausarbeit am Institut für Österreichische Geschichtsforschung, Wien 1992)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r777: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Erich WISPLINGHOFF, Brauweiler, in: Germania Benedictina, 8: Die Benediktinerklöster in Nordrhein-Westfalen, hg. von Rhaban HAACKE (St. Ottilien 1980) 216–231</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r778: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Camille COUDERC, Manuscrits de la bibliothèque de Clermont-Ferrand, in: Catalogue général des manuscrits des bibliothèques publiques des départements, 14 (Paris 1890) 1–213</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r779: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Henri OMONT, Les manuscrits de la cathédrale de Tours et le marquis de Paulmy. Bibliothèque de l'école des chartes 77 (1916) 520–522</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r780: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Historia Remensis ecclesiae, hg. von Martina STRATMANN (MGH SS 36, Hannover 1998)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r781: J</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">oseph MILZ, Deutz, in: Germania Benedictina, 8: Die Benediktinerklöster in Nordrhein-Westfalen, hg. von Rhaban HAACKE (St. Ottilien 1980) 293–313.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r782:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Leben und Offenbarungen der Wiener Begine Agnes Blannbekin, ed. von Peter DINZELBACHER (Göppinger Arbeiten zur Germanistik 419, Göppingen 1994)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r783: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Regine SCHWEERS, Albrecht von Bonstetten und die vorländische Historiographie zwischen Burgunder- und Schwabenkriegen (Studien und Texte zum Mittelalter und zur frühen Neuzeit 6, Münster–New York–München–Berlin 2005).</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r784: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Regesta pontificum Romanorum, hg. von Philipp JAFFÉ, 1 (Leipzig 1885)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r785: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Karl HALM–Friedrich KEINZ–Wilhelm MEYER–Georg THOMAS, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Regiae Monacensis, 4/4: Catalogus codicum Latinorum Bibliothecae Regiae Monacensis. Secundum Andreae Schmelleri Indices, 2/4: Codices num. 21406–27268 complectens (München 1881)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r786: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hermann HAUKE, Die mittelalterlichen Handschriften in der Abtei Ottobeuren – Kurzverzeichnis (Wiesbaden 1974)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r787: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hans THURN, Die Handschriften der Universitätsbibliothek Würzburg, 2: Handschriften aus benediktinischen Provenienzen, 2. Hälfte: Die Handschriften aus St. Stephan zu Würzburg (Wiesbaden 1986)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r788: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Franz M. EYBL, Zwischen Psalm und Werther. Ein Modell klösterlicher Textzirkulation im 18. Jahrhundert, in: Lesen und Schreiben in Europa 1500–1900. Vergleichende Perspektiven, hg. von Alfred MESSERLI–Roger CHARTIER (Basel 2000) 335–349</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r789: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Johannes FRIMMEL, Literarisches Leben in Melk. Ein Kloster im 18. Jahrhundert im kulturellen Umbruch (Wien 2005)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r790: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Leo Cunibert MOHLBERG, Mittelalterliche Handschriften (Katalog der Handschriften der Zentralbibliothek Zürich 1, Zürich 1952)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r791: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jakob KURATLI HÜEBLIN, Archiv und Fälscherwerkstatt. Das Kloster Pfäfers und sein Umgang mit Schriftgut, 10.–18. Jahrhundert (Studia Fabariensia. Beiträge zur Pfäferser Klostergeschichte 4, Dietikon–Zürich 2010)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r792: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Lukas SCHENKER, Beinwil-Mariastein, in: Helvetia Sacra, Abt. III: Die Orden mit Benediktinerregel, 1: Frühe Klöster, die Benediktiner und Benediktinerinnen in der Schweiz, Teil 1, hg. von Elsanne GILOMEN-SCHENKEL (Bern 1986) 384–421</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r793: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Karl LÖFFLER, Die Handschriften des Klosters Zwiefalten (Archiv für Bibliographie, Buch- und Bibliothekswesen. Beiheft 6, Linz 1931)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r794: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Dieter GEORGE–Franz LUDWIG, Geschichte in Erz und Stein: Tittmoninger Inschriften und Steindenkmale aus fünf Jahrhunderten (Tittmoning 2003)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r795: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Justus SCHMIDT, Linzer Kunstchronik, 2: Die Dichter, Schriftsteller und Gelehrten (Sonderpublikationen zur Linzer Stadtgeschichte, Linz 1951)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r796: Thomas STOCKINGER, </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Stabilitas loci und vita activa. Die Mobilität der Konventualen des barocken Benediktinerstiftes Melk anhand der Prioratsephemeriden, in: Leben und Alltag in böhmisch-mährischen und niederösterreichischen Klöstern in Spätmittelalter und Neuzeit. Referate der gleichnamigen Tagung in Brno vom 28. bis 29. Oktober 2008, hg. von Heidemarie SPECHT–Tomáš CERNUŠÁK (Monastica Historia 1, St. Pölten–Brno 2011) 245–265</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r797: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ulrich L. LEHNER, Enlightened Monks. The German Benedictines 1740–1803 (Oxford et al. 2011)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r798: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Octave-Auguste HIPAULT, L’église abbatiale de Saint-Maixent. Documents relatifs à sa restauration au XVIIe siècle. Bulletin de la Société historique et scientifique des Deux-Sèvres 5 (1926/30) 446–463</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r799: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Erwin RAUNER, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Monacensis, 3: Katalog der lateinischen Handschriften der Bayerischen Staatsbibliothek München, Neue Serie, 3: Die Handschriften aus Augsburger Bibliotheken, 1: Stadtbibliothek, Clm 3501–3661 (Wiesbaden 2007)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r800: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Alfred von ARNETH, Johann Christof Bartenstein und seine Zeit. Archiv für österreichische Geschichte 46 (1871) 1–214</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r801: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Aidan BELLENGER, The Abbots of Lamspringe, in: Lamspringe: An English Abbey in Germany 1643–1803. Being Papers delivered at the Twenty-Ninth Annual Symposium of the History Commission of the English Benedictine Congregation, Ampleforth, 22–24 April 2003, hg. von Anselm CRAMER (Saint Laurence Papers 7, Ampleforth 2004) 21–29</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r802: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Herman SELDERHUIS, Die Lehre von der Eucharistie aus Sicht der reformatorischen Theologen und die Rezeption der Schriften des Berengar von Tours in der Frühen Neuzeit, in: Divina officia. Liturgie und Frömmigkeit im Mittelalter. Ausstellung der Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel und des Dom-Museums Hildesheim in der Biblioteca Augusta vom 28. November 2004 bis 31. Juli 2005, hg. von Patrizia CARMASSI (Ausstellungskataloge der Herzog August Bibliothek 83, Wolfenbüttel 2004) 318–340</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r803: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Didier F. ISEL, Zur Gründungs- und Frühgeschichte des Klosters Benediktbeuern. Eine quellenkritische Studie. SMGB 121 (2010) 131–155</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r804: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">David JONES, An early witness to the nature of the canonical order in the twelfth century. A study in the life and writings of Adam Scot, with particular reference to his understanding of the rule of St. Augustine (Analecta Cartusiana 151, Salzburg 1999)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r805: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Eberhard FUGGER, Geschichte des Klosters Indersdorf von seiner Gründung bis auf unsere Zeit (München 1883)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r806: Franz LACKNER, Datierte Handschriften in niederösterreichischen Archiven und Bibliotheken bis zum Jahre 1600 (Katalog der datierten Handschriften in lateinischer Schrift in Österreich 8, Wien 1988)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r807: Karl HALM–Wilhelm MEYER–Georg THOMAS, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Regiae Monacensis, 3/3: Catalogus codicum Latinorum Bibliothecae Regiae Monacensis. Secundum Andreae Schmelleri Indices, 1/3: Codices latinos (Clm) 5251–8100 complectens (München 1873)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r808: Dale VAN KLEY, The Jansenists and the Expulsion of the Jesuits from France 1757–1765 (New Haven–London 1975)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r809: Andreas SCHILL, Die Constitution Unigenitus, ihre Veranlassung und ihre Folgen. Ein Beitrag zur Geschichte des Jansenismus. Nach den Quellen dargestellt (Freiburg im Breisgau 1876)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r810: Adalbert DECKERT–Matthäus HÖSLER, Schematismus der Oberdeutschen Karmelitenprovinz von 1650 bis zur Säkularisation im Jahre 1802 unter besonderer Berücksichtigung der beiden Klöster Straubing und Abensberg. Jahresbericht des Historischen Vereins für Straubing und Umgebung 89 (1987) 141–253; 92 (1990) 145–312; 94 (1992) 187–316; 95 (1993) 265–361; 97 (1995) 149–297</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r811: Paulus VOLK, Die Generalkapitels-Rezesse der Bursfelder Kongregation (4 Bde., Siegburg 1955–1972)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r812: Adolph THOMAS, Geschichte der Pfarre St. Mauritius zu Köln (Köln 1878)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r813: Wilhelm STÜWER, Werden, in: Germania Benedictina, 8: Die Benediktinerklöster in Nordrhein-Westfalen, hg. von Rhaban HAACKE (St. Ottilien 1980) 575–607</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r814: Adelhard KASPAR, Zur inneren Geschichte der Abtei Neustadt am Main. Würzburger Diözesangeschichtsblätter 30 (1968) 208–227</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r815: Philibert SCHMITZ, Bertels (Jean), in: Dictionnaire d’histoire et de géographie ecclésiastiques, 8: Benoît – Biscioni, hg. von Alfred BAUDRILLART et al. (Paris 1935) col. 933–935</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r816: Frédéric LE HECH, Histoire de Beaulieu-sur-Dordogne et de son pays (Limoges 2010)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r817: Catalogue général des manuscrits des bibliothèques publiques de France. Départements, 31 (Paris 1898)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r818: Jean de CIREY, Inventaire des Manuscrits de Cîteaux, in: Catalogue général des manuscrits des bibliothèques, 5 (Paris 1889) 339–452</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r819: Die Urkunden Ludwigs des Deutschen, Karlmanns und Ludwigs des Jüngeren, hg. von Paul KEHR (MGH Diplomata regum et imperatorum Germaniae 1, Berlin 1934)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r820: Die Urkunden Ottos II., hg. von Theodor SICKEL (MGH Diplomatum regum et imperatorum Germaniae 2/1, Hannover 1888)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r821: Die Urkunden Heinrichs II. und Arduins, hg. von Harry BRESSLAU–Hermann BLOCH–Robert HOLTZMANN (MGH Diplomatum regum et imperatorum Germaniae 3, Hannover 1900–1903)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r822: Die Urkunden Arnolfs, hg. von Paul KEHR (MGH Diplomata regum Germaniae ex stirpe Karolinorum 3, Berlin 1940)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r823: Die Urkunden Pippins, Karlmanns und Karls des Großen, hg. von Engelbert MÜHLBACHER (MGH Diplomata regum Germaniae ex stirpe Karolinorum 1, Hannover 1906)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r824: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Die Urkunden Konrad I., Heinrich I. und Otto I., hg. von Theodor SICKEL (MGH Diplomatum regum et imperatorum Germaniae 1, Hannover 1879–1884)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r825: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Die Urkunden Zwentibolds und Ludwigs des Kindes, hg. von Theodor SCHIEFFER (MGH Diplomata regum Germaniae ex stirpe Karolinorum 4, Berlin 1960)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r826: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Guido Maria DREVES, Ein Jahrtausend lateinischer Hymnendichtung. Eine Blütenlese aus den Analecta hymnica mit literarhistorischen Erläuterungen, 2: Hymnen unbekannter Verfasser (Leipzig 1909)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r827: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Vita et regula SS. P. Benedicti una cum expositione regulae, 3: Expositio regulae ab Hildemaro tradita et nunc primum typis mandata, hg. von Rupert MITTERMÜLLER (Regensburg 1880)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r828: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Klaus ZELZER, Von Benedikt zu Hildemar. Zu Textgestalt und Textgeschichte der Regula Benedicti auf ihrem Weg zur Alleingeltung. Frühmittelalterliche Studien. Jahrbuch des Instituts für Frühmittelalterforschung der Universität Münster 23 (1989) 112–130</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r829: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Franz QUARTHAL, Die oberschwäbische Benediktinerkongregation vom Hl. Joseph, in: Germania Benedictina, 1: Die Reformverbände und Kongregationen der Benediktiner im deutschen Sprachraum, hg. von Ulrich FAUST–Franz QUARTHAL (St. Ottilien 1999) 477–543</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r830: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Gebhard SPAHR, Die schwäbische Benediktiner-Kongregation vom heiligen Joseph, Geschichte und Gestalt. SMGB 83 (1972) 291–337</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r831: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Gebhard SPAHR, Die schwäbische Benediktiner-Kongregation vom heiligen Joseph, Geschichte und Gestalt. SMGB 83 (1972) 291–337</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r832:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Bruno MEYER, Fischingen, in: Helvetia Sacra, Abt. III: Die Orden mit Benediktinerregel, 1: Frühe Klöster, die Benediktiner und Benediktinerinnen in der Schweiz, Teil 1, hg. von Elsanne GILOMEN-SCHENKEL (Bern 1986) 672–710</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r833: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Initia consuetudinis benedictinae, hg. von Josef SEMMLER, in: Corpus Consuetudinum Monasticarum, 1, hg. von Kassius HALLINGER (Siegburg 1963) 571–582</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r834:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Christian HALAMA, Altkatholiken in Österreich. Geschichte und Bestandsaufnahme (Wien–Köln–Weimar 2004)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r835: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Heinrich FICHTENAU–Erich ZÖLLNER, Urkundenbuch zur Geschichte der Babenberger in Österreich, 1: Die Siegelurkunden der Babenberger bis 1215 (Publikationen des Instituts für Österreichische Geschichtsforschung, Wien 1950)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r836:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Natalie Alexandra HOLTSCHOPPEN, Zur Gründungsgeschichte des Klosters St. Vitus in Mönchengladbach. Die Necrologeinträge für die Gründer Baldricus, Gero und Sandrad, in: Mittelalter an Rhein und Maas. Beiträge zur Geschichte des Niederrheins, hg. von Uwe LUDWIG–Thomas SCHILP (Studien zur Geschichte und Kultur Nordwesteuropas 8, Münster 2004) 69–85</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r837: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Herbert GERL, Catalogus generalis Provinciae Germaniae Superioris et Bavariae Societatis Iesu 1556–1773 (München 1968)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r838: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Franz Joseph MONE, Quellensammlung der badischen Landesgeschichte (4 Bde., Karlsruhe 1848–1867)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r839: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Monumenta Baumburgensia, in: Monumenta boica 2 (München 1764) 167–270</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r840: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Paul DENIS, Dom Mabillon et sa méthode historique. Mémoire justificatif sur son édition des Acta Sanctorum O.S.B. Revue Mabillon. Archives de la France monastique 6 (1910/11) 1–64</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r841: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Michael KLEIN, Die Handschriften der Staatsarchive in Baden-Württemberg, 2: Die Handschriften 65/1–1200 im Generallandesarchiv Karlsruhe (Wiesbaden 1987)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r842: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Anton NÄGELE, Das höhere Schulwesen in den sechs ehemaligen Benediktinerabteien Württembergs, in: Geschichte des humanistischen Schulwesens in Württemberg, 2: Geschichte des humanistischen Schulwesens in den zu Anfang des 19. Jahrhunderts württembergisch gewordenen Landesteilen von 1559–1805, 2. Halbband: Geschichte des humanistischen Schulwesens in den landesherrlichen und geistlichen Gebieten (Stuttgart 1920) 748–964</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r843: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Christoph EGGENBERGER, Die Bibliothek des Benediktinerklosters Rheinau in der Zentralbibliothek Zürich (Librarium 48/I, Zürich 2005)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r844: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Gustav SCHERRER, Verzeichniss der Handschriften der Stiftsbibliothek von St. Gallen (Halle 1875)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r845: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Alfred HOLDER, Die Handschriften der großherzoglich Badischen Hof- und Landesbibliothek in Karlsruhe, 5: Die Reichenauer Handschriften 1. Die Pergamenthandschriften (Leipzig 1906)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r846: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Alfred HOLDER–Karl PREISENDANZ, Die Handschriften der großherzoglich Badischen Hof- und Landesbibliothek in Karlsruhe, 7: Die Reichenauer Handschriften 3 (Leipzig–Berlin 1918)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r847: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Paul LEHMANN, Die mittelalterliche Bibliothek, in: Die Kultur der Abtei Reichenau. Erinnerungsschrift zur zwölfhundertsten Wiederkehr des Gründungsjahres des Inselklosters 724–1924, hg. von Konrad BEYERLE (2 Bde., München 1925) 2 645–656</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r848: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Adalbert KRAUSE, Die Stiftsbibliothek in Admont (Linz 1969)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r849: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Günter GARSTENAUER, Beiträge zur Geschichte des Klosters Garsten und der Stadt Steyr, 2: P. Ernest Koch. Biographien. Biographische Denkmäler vom aufgehobenen Stifte Steyr-Garsten getreulich und mühsam aus verschiedenen Dokumenten von einem Ordensprofessen daselbst gesammelt. 1803. Textquelle: Oberösterreichisches Landesarchiv, Stiftsarchiv Garsten, HS 76 und 76a (Sierning 2011)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r850: Bernhard MAGNUS, Briefe des P. Felix Pfeffer aus Ottobeuren 10. Oktober 1646 bis 16. Februar 1647. SMGB 2/1 (1881) 345–351; 2/2 (1881) 133–140, 329–351</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r851: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Benno HUBENSTEINER, Die geistliche Stadt. Welt und Leben des Johann Franz Eckher von Kapfing und Liechteneck, Fürstbischofs von Freising (München 1954)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r852: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Johann DOLL, Seeon, ein bayerisches Inselkloster. Eine Studie zur Geschichte des Benediktinerordens (München–Freiburg im Breisgau 1912)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r853: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Erwin MUTH, Münsterschwarzacher Mönche des 17. Jahrhunderts in Österreich und Ungarn. SMGB 121 (2010) 293–320</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r854: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Nikolaus PAULUS, Der Benediktiner Wolfgang Seidl. Ein bayerischer Gelehrter des 16. Jahrhunderts. Historisch-politische Blätter für das katholische Deutschland 113 (1894) 165–185</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r855: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hubert PÖHLEIN, Wolfgang Seidel 1492–1562. Benediktiner aus Tegernsee, Prediger zu München. Sein Leben und sein Werk (Münchner Theologische Studien, Abt. 1: Historische Abteilung 2, München 1951)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r856: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Christine Elisabeth EDER, Die Schule des Klosters Tegernsee im frühen Mittelalter im Spiegel der Tegernseer Handschriften. SMGB 83 (1972) 6–155</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r857: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Karl HALM–Friedrich KEINZ–Wilhelm MEYER–Georg THOMAS, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Regiae Monacensis, 4/3: Catalogus codicum Latinorum Bibliothecae Regiae Monacensis. Secundum Andreae Schmelleri Indices, 2/3: Codices num. 15121–21313 complectens (München 1878)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r858: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ignaz HARDT, Catalogus codicum manuscriptorum Graecorum Bibliothecae Regiae Bavaricae, 4: Cod. 348 bis 472 (München 1810)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r859: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Wolfgang HIRSCHMANN, Guido von Arezzo, Guido Aretinus, auch Gwido, Wido, in: Die Musik in Geschichte und Gegenwart. Allgemeine Enzyklopädie der Musik, Personenteil 8: Gri – Hil, hg. von Ludwig FINSCHER (Kassel et al. 2002) col. 221–229</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r860: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Christian MEYER, Mensura monochordi. La division du monochorde (IXe – XVe siècles) (Publications de la Société française de musicologie, Série 2 15, Paris 1996)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r861: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Joachim ANGERER, Die Bräuche der Abtei Tegernsee unter Abt Kaspar Ayndorffer (1426–1461), verbunden mit einer textkritischen Edition der Consuetudines Tegernseenses (Studien und Mitteilungen zur Geschichte des Benediktiner-Ordens und seiner Zweige Erg.bd. 18, Ottobeuren–Augsburg 1968)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r862:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt" xml:space="preserve"> Karl HALM–Georg von LAUBMANN–Wilhelm MEYER, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Regiae Monacensis, 3/1: Codices latinos continens. Editio altera, 1/1: Codices num. 1–2329 complectens (München 1892)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r863:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Juliane TREDE–Wolf GEHRT, Handschriftenkataloge der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg, 8: Die Handschriften der Staats- und Stadtbibliothek Augsburg 8° Cod 1-232 (Wiesbaden 2011)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r864: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Othmar BAUER, Frowin von Engelberg (1147–1178), De laude liberi arbitrii libri VII. Ms 46 von Engelberg, Schweiz. Recherches de théologie ancienne et médiévale 15 (1948) 27–75, 269–303</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r865: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Albert HÜBL, Catalogus codicum manu scriptorum qui in Bibliotheca Monasterii B.M.V. ad Scotos Vindobonae servantur (Wien–Leipzig 1899, Nachdruck Wiesbaden 1970)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r866: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Karl HALM et. al., Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Regiae Monacensis (4 Bde., München 1873–1894)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r867: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Charlotte BRETSCHER-GISIGER–Rudolf GAMPER, Katalog der mittelalterlichen Handschriften der Klöster Muri und Hermetschwil (Dietikon–Zürich 2005)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r868:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Konrad WIEDEMANN, Manuscripta theologica: Die Handschriften in Folio (Die Handschriften der Gesamthochschul-Bibliothek Kassel, Landesbibliothek und Murhardsche Bibliothek der Stadt Kassel 1/1, Wiesbaden 1994)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r869: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hans THURN, Die Handschriften der Universitätsbibliothek Würzburg, 3/1: Die Pergamenthandschriften der ehemaligen Dombibliothek (Wiesbaden 1984)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r870:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Gunther FRANZ, Bedeutende Echternacher Äbte des 16. und 17. Jahrhunderts Hovaeus - Bertels - Richardot, in: Die Abtei Echternach 698–1998, hg. von Michele Camillo FERRARI–Jean SCHROEDER–Henri TRAUFFLER (Luxemburg 1999) 263–276</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r871: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Gunther FRANZ, Antonius Hovaeus, Cornelius Loos und Friedrich Spee – drei Gegner der Hexenprozesse in Echternach und Trier, in: Hexenprozesse und ihre Gegner im trierisch-lothringischen Raum, hg. von Gunther FRANZ–Günter GEHL–Franz IRSIGLER (Historie und Politik 7, Weimar 1997) 117–141</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r872:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Nicolai de Cusa opera omnia (20 Bde., Hamburg–Leipzig 1932–2010)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r873: Thomas STOCKINGER, </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Factualité historique, preuve juridique, autorité patristique: stratégies d'argumentation dans les controverses érudites en milieu ecclésiastique, in: Dom Jean Mabillon, figure majeure de l'Europe des lettres. Actes des deux colloques du tricentenaire de la mort de dom Mabillon, Abbaye de Solesmes, 18–19 mai 2007, Palais de l'Institut, Paris, 7–8 décembre 2007, hg. von Jean LECLANT–André VAUCHEZ–Daniel-Odon HUREL (Paris 2010) 709–733</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r874: Franz Xaver THOMA, Petrus von Rosenheim O. S. B. Ein Beitrag zur Melker Reformbewegung. SMGB 45 (1927) 94–222</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r875: Georges BLOIS, Louis de Blois. Un bénédictin au XVIe siècle. Paris 1875.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r876: Marinella FIUME, Siciliane. Dizionario biografico (Siracusa 2006)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r877: Antoine IMBERT-GOURBEYRE, La stigmatisation: 1894, hg. von Joachim BOUFLET (Grenoble 1996)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r878: Bartolomeo GIUSTINA, Vita della serva di Dio donna Livia Eletta Franzina abbadessa nel monistero di S. Marco in Padova (Padova 1726)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r879: Karl HALM–Georg von LAUBMANN–Wilhelm MEYER, Catalogus codicum manu scriptorum Bibliothecae Regiae Monacensis, 4/2: Catalogus codicum Latinorum Bibliothecae Regiae Monacensis. Secundum Andreae Schmelleri Indices, 2/2: Codices latinos (Clm) 11001–15028 complectens (München 1876)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r880: Helmut ZEDELMAIER, Bibliotheca universalis und Bibliotheca selecta. Das Problem der Ordnung des gelehrten Wissens in der frühen Neuzeit (Beihefte zum Archiv für Kulturgeschichte 33, Köln–Weimar–Wien 1992)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r881: Fidel RÄDLE, Hrotsvit von Gandersheim, in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon, 4, hg. von Kurt RUH et al. (Berlin–New York 21983) col. 196–210</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r882: Anne L. CLARK, Elisabeth of Schönau. A Twelfth-Century Visionary (Middle Ages Series, Philadelphia 1992)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">r883: Stephan HILPISCH, Elisabeth von Schönau und Hildegard von Bingen, in: Schönauer Elisabeth Jubiläum 1965. Festschrift anläßlich des achthundertjährigen Todestages der heiligen Elisabeth von Schönau (Limburg an der Lahn 1965) 51–58.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r884: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jean BOUTIER, Stephanus Baluzius tutelensis. Étienne Baluze (1630–1718). Un savant tullois dans la France de Louis XIV (Tulle 2007)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r885: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jean Martial BESSE, Autobibliographie de Génébrard. Revue Mabillon. Archives de la France monastique 1 (1905/06) 297–306</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r886:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Abbé Maximilian Stadler. Seine "Materialien zur Geschichte der Musik unter den österreichischen Regenten". Ein Beitrag zum musikalischen Historismus im vormärzlichen Wien, hg. von Karl WAGNER (Publikationen des Instituts für Musikwissenschaft der Universität Salzburg 7 = Schriftenreihe der Internationalen Stiftung Mozarteum 6, Kassel 1974)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r887: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ernst HINTERMAIER, Materialien zur Musik und Musikpflege im Benediktinerstift Michaelbeuern im 17., 18. und 19. Jh., in: Benediktinerabtei Michaelbeuern. Eine Dokumentation anläßlich der Eröffnung und Weihe der neu adaptierten Räume für Internat, Schule und Bildungsarbeit, hg. von Nicolaus WAGNER–Berthold EGELSEDER (Michaelbeuern 1985) 237–248</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r888:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Friedrich ENDL, Ueber Studium und Wissenschaft im Benedictiner-Stifte Altenburg bei Horn in Nieder-Oesterreich seit den ältesten Zeiten bis um die Mitte des 19. Jahrhunderts. SMGB 20 (1899) 146–151, 458–470</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r889: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jakob WICHNER, Kloster Admont und seine Beziehungen zur Wissenschaft und zum Unterricht. Nach archivalischen Quellen (Admont 1892)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r890: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Alois SIEBERER, Über den Verfasser der "Vita Chunradi archiepiscopi Salisburgensis", in: Mitteilungen der Gesellschaft für Salzburger Landeskunde 62 (1922) 1–24</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r891: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Vita Chunradi archiepiscopi Salisburgensis, hg. von Wilhelm WATTENBACH, in: MGH SS 11 (Hannover 1854) 62–77</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r892: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Paolo GOLINELLI, Benedetto Bacchini 1651–1721, l’uomo, lo storico, il maestro (Biblioteca dell’edizione nazionale del carteggio di L. A. Muratori 12, Florenz 2003)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r893: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ildebrando MANNOCCI, D. Benedetto Bacchini a S. Giovanni Ev. di Parma. Benedictina. Fascicoli trimestrali di studi benedettini 6 (1952) 5–17</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r894: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Franz SCHNORR VON CAROLSFELD, Katalog der Handschriften der königl. öffentlichen Bibliothek zu Dresden, 1: A–D, F–H (Leipzig 1882)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r895: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Justo PEREZ DE URBEL, Varones insignes de la Congregación de Valladolid. Según un manuscrito del siglo XVIII, prologado y completado (Madrid 1967)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r896: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Stefan BENZ, Die Hofbibliothek zu Wien als Ort des Wissens, in: Orte des Wissens, hg. von Martin SCHEUTZ–Wolfgang SCHMALE–Dana ŠTEFANOVÁ (Jahrbuch der Österreichischen Gesellschaft zur Erforschung des achtzehnten Jahrhunderts 18/19, Bochum 2004) 15–48</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r897: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Valentin ROSE, Verzeichniss der lateinischen Handschriften der Königlichen Bibliothek zu Berlin, 2/1: Die Handschriften der kurfürstlichen Bibliothek und der kurfürstlichen Lande (Die Handschriften-Verzeichnisse der Königlichen Bibliothek zu Berlin 13/2/1, Berlin 1901)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r898: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Manuscrits de la Bibliothèque de Saint-Omer, in: Catalogue général des manuscrits des bibliothèques publiques des départements, 3 (Paris 1861) 1–386</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r899: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jay T. LEES, Anselm of Havelberg. Deeds into words in the twelfth century (Studies in the history of Christian thought 79, Leiden–New York–Köln 1998)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r900: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Franz WINTER, Zur Geschichte des Bischofs Anselm von Havelberg. Zeitschrift für Kirchengeschichte 5 (1882) 138–155</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r901: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Arno DUCH, Eine verlorene Handschrift der Schriften Bernos von Reichenau in den Magdeburger Centurien. Zeitschrift für Kirchengeschichte 53 (1934) 417–435</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r902: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">The complete works of Rather of Verona, ed. Peter L. D. REID (Medieval and Renaissance texts and studies 76, Binghamton 1991)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r903: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Sermones Ratherii episcopi Veronensis, ed. Benny R. REECE (Worcester 1969)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r904: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Peter DINZELBACHER, Bernhard von Clairvaux. Leben und Werk des berühmtesten Zisterziensers (Darmstadt 1998)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r905: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Sancti Bernardi opera, hg. von Jean LECLERCQ–Charles Hugh TALBOT–Henry M. ROCHAIS (8 Bde., Rom 1957–1977)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r906: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Bernard le Clunisien: Une vision du monde vers 1144. Texte latin, hg. von André CRESSON (Turnhout 2009)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r907: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Scorn for the world: Bernard of Cluny's "De Contemptu Mundi". The latin text with english translation and an introduction, hg. von Ronald E. PEPIN (Medieval texts and studies 8, East Lansing 1991)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r908: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Thomas WRIGHT, The Anglo-Latin Satirical Poets and Epigrammatists of the Twelfth Century, 2 Bde. (Rerum Britannicarum Medii Aevi Scriptores 59, London 1872; Nachdruck 1964)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r909: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Karin DENGLER-SCHREIBER, Die Handschriften des Historischen Vereins Bamberg in der Staatsbibliothek Bamberg (Historischer Verein für die Pflege der Geschichte des ehemaligen Fürstbistums Bamberg, Beiheft 18, Bamberg 1985)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r910: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Friedrich LEITSCHUH–Hans FISCHER, Katalog der Handschriften der Königlichen Bibliothek zu Bamberg (5 Bde., Bamberg 1887–1912; Nachdruck 1966)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r911: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Gude SUCKALE-REDLEFSEN, Die Handschriften des 12. Jahrhunderts (Katalog der illuminierten Handschriften der Staatsbibliothek Bamberg 2, Wiesbaden 1995)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r912: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Petra HÖRNER, Dorothea von Montau: Überlieferung - Interpretation. Dorothea und die osteuropäische Mystik (Information und Interpretation 7, Frankfurt am Main et al. 1993)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r913: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Althochdeutsche Glossen, 1. Sammlung, hg. von August Heinrich HOFFMANN (Breslau 1826)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r914: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Manuscrits de la bibliothèque de Laon, in: Catalogue général des manuscrits des bibliothèques publiques, 1 (Paris 1849) 42–255</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r915: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Dennis D. MARTIN, Fifteenth-century Carthusian reform. The world of Nicolas Kempf (Studies in the history of Christian thought 49, Leiden 1992)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r916: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jean MABILLON, Annales ordinis S. Benedicti, 2 (Paris 1704)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r917: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Alf ÖNNERFORS, Walahfrid Strabo als Dichter, in: Die Abtei Reichenau. Neue Beiträge zur Geschichte und Kultur des Inselklosters, hg. von Helmut MAURER (Bodensee-Bibliothek 20, Sigmaringen 1974) 83–113</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r918: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Dirk JÄCKEL, Der Herrscher als Löwe. Ursprung und Gebrauch eines politischen Symbols im Früh- und Hochmittelalter (Beihefte zum Archiv für Kulturgeschichte 60, Köln 2006)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r919: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Abelard, Historia calamitatum. Texte critique avec une introduction, ed. par Jacques MONFRIN (Bibliotheque des textes philosophiques, 4. Auflage, Paris 1978)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r920: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hellmut ZSCHOCH, Klosterreform und monastische Spiritualität im 15. Jahrhundert. Conrad von Zenn OESA († 1460) und sein Liber de vita monastica (Beiträge zur historischen Theologie 75, Tübingen 1988)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r921: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Magnoald ZIEGELBAUER–Oliver LEGIPONT, Historia rei literariae ordinis sancti Benedicti in quattuor partes distributa. Opus eruditorum votis diu expetitum, ad perfectam historiae Benedictinae cognitionem summe necessarium et universim omnibus bonarum artium cultoribus non utile minus quam scitu lectuque iucundum (4 Bde., Augsburg–Würzburg 1754)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r922: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Paraleipomena rerum memorabilium historiae abbatis Urspergensis annexa per Casparum Hedionem (1229–1537), hg. von Philipp MELANCHTON (Straßburg 1537; Neudruck Basel 1569)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r923: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Frutolfi et Ekkehardi Chronica necnon Anonymi Chronica imperatorum. Frutolfs und Ekkehards Chroniken und die anonyme Kaiserchronik, hg. von Franz-Josef SCHMALE–Irene SCHMALE-OTT (Ausgewählte Quellen zur deutschen Geschichte des Mittelalters, Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 15, Darmstadt 1972) 268–377</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r924: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ekkehardi Uraugiensis chronica, hg. von Georg WAITZ, in: MGH SS 6 (1844) 1–267</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r925: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Acta sanctorum Belgii selecta, hg. von Joseph Hippolyt GHESQUIÈRE (6 Bde., Brüssel 1783–1794)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r926: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Carl Paul CASPARI, Kirchenhistorische Anecdota nebst neuen Ausgaben patristischer und kirchlich-mittelalterlicher Schriften, 1: Lateinische Schriften, die Texte und die Anmerkungen (Malling 1883)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r927: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Libellus de adventu reliquiarum, hg. von Wilhelm ARNDT, in: MGH SS 20 (1868) 579–582</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r928: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Paolo LUCENTINI, Honorius Augustodunensis, Clavis Physicae (Temi e testi 21, Rom 1974)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r929: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Benedetto Bacchini, Lettere polemiche contro il sign. Giacomo Picenino ministro in Soglio. Opera postuma (Altorf 1738)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r930: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ursmer BERLIÈRE, Notes sur quelques écrivains de l’abbaye de Saint-Laurent de Liège. Revue bénédictine 12 (1895) 433–443, 481–488</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r931: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Miroslav BOHÁCEK–František CÁDA, Beschreibung der mittelalterlichen Handschriften der Wissenschaftlichen Staatsbibliothek von Olmütz, bearb. von Franz und Maria SCHÄFER, hg. von Hans-Bernd HARDER–Hans ROTHE (Bausteine zur slavischen Philologie und Kulturgeschichte, Reihe C: Bibliographien N. F. 1–2, Köln 1994)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r932: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Pavel SPUNAR, Repertorium auctorum Bohemorum provectum idearum post Universitatem Pragensem conditam illustrans, 1 (Studia Copernicana 25, Warschau 1985)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r933: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Dennis MARTIN, Nikolaus Kempf von Straßburg, in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon, 4, hg. von Kurt RUH et al. (Berlin–New York 1983) 1117–1124</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r934: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Charles LE COUTEULX, Annales Ordinis Cartusiensis ab anno 1084 ad annum 1429 (8 Bde., Montreuil 1887–1891)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r935: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ulrich BRZOSA, Die Geschichte der katholischen Kirche in Düsseldorf. Von den Anfängen bis zur Säkularisation (Bonner Beiträge zur Kirchengeschichte 24, Köln–Weimar–Wien 2001)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r936: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Eberhard TIEFENTHALER, P. Jodocus Metzler. Rechtsgelehrter, Chronist und Bibliothekar in St. Gallen. Biblos 29 (1980) 193–220</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r937: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ulrich BUBENHEIMER, Biel, Gabriel, in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon, 1, hg. von Kurt RUH et al. (Berlin–New York 1978) col. 853–858</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r938: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Philipp FRANÇOIS, Sanctissimi patris nostri Benedicti regula emedullata (Köln 1649)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r939: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jean LECLERCQ–Jean-Paul BONNES, Un maître de la vie spirituelle au XIe siècle, Jean de Fécamp (Études de théologie et d’ histoire de la spiritualité 9, Paris 1946)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r940: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Jean LECLERCQ, Écrits spirituels de l‘école de Jean de Fécamp, in: Ders., Analecta monastica 1 (Studia Anselmiana 20, Città del Vaticano 1948) 91–114</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r941: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">André WILMART, Deux préfaces spirituelles de Jean de Fécamp. Revue d‘ascétique et de mystique 18 (1937) 3–44</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r942: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Nicolaus Kempf, Tractatus de mystica theologia. Recension et notes de Karl JELLOUSCHEK. Texte critique avec introduction, notes et tables par Jeanne BARBET–Francis RUELLO (2 Bde., Analecta Cartusiana 9,1–2, Salzburg 1973)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r943: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Siegfried RINGLER, Ebner, Christine, in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon, 2, hg. von Kurt RUH et al. (Berlin–New York 1980) col. 297–302.</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r944: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ludwig HAMMERMAYER, Marianus Brockie und Oliver Legipont – aus der benediktinischen Wissenschafts- und Akademiegeschichte des achtzehnten Jahrhunderts. SMGB 71 (1960) 69–121</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r945: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">George Bingham FOWLER, Manuscripts of Engelbert of Admont (chiefly in Austrian and German Libraries). Osiris 11 (1954) 455–485</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt">r946:</hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Matthias MITTNER, Opuscula, hg. von Léon-Marie GUERRIN (4 Bde., Currière 1897–1900)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r947: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Hermann PFEIFFER–Berthold ČERNÍK, Catalogus codicum manu scriptorum, qui in bibliotheca canonicorum regularium S. Augustini Claustroneoburgi asservantur (2 Bde., Wien 1922–1931)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r948: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">André DEVAUX, Matthias Thanner, in: Dictionnaire de Spiritualité, Ascétique et Mystique. Doctrine et Histoire, 15, hg. von Marcel VILLER (Paris 1991) col. 326–328</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r949: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Longin RAY, Bibaux ou Bibauce (Guillaume), in: Dictionnaire de Spiritualité, Ascétique et Mystique. Doctrine et Histoire, 1, hg. von Marcel VILLER (Paris 1937) col. 1588–1589</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r950: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">M. Wesseli Gansfortii opera omnia, hg. von Johann Martin LYDIUS (Amsterdam 1617</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r951: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Sebastiano DONATI, De’ dittici degli antichi profani e sagri; coll’appendice di alcuni necrologi e calendari finora non pubblicati (Lucca 1753)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r952: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Martin GERBERT, Monumenta veteris liturgiae Alemanicae (3 Bde., St. Blasien 1777–1779)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r953: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Ernst KATSCHTHALER, Ueber ein Fragment der Annales Ottenburani im Stifte Melk. Mittheilungen des Instituts für Oesterreichische Geschichtsforschung 16 (1895) 125–128</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r954: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Eustachius EISENHUT (EYSENHUET), Kurtzer Begriff Deß Wunderlichen Lebens (Augsburg 1688)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r955: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Sebastian SCHLETTSTETTER, Daß Wunderbarliche Leben (Schwäbisch Gmünd 1662)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r956: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Margaretha Ebner und Heinrich von Nördlingen. Ein Beitrag zur Geschichte der deutschen Mystik, hg. von Philipp STRAUCH (Freiburg i.Br.–Tübingen 1882; Nachdruck Amsterdam 1966)</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r957: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Manfred WEITLAUFF, Ebner, Margareta, in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon, 2, hg. von Kurt RUH et al. (Berlin–New York 1980) col. 303–306</hi>
            </p>
            <p>
                <hi style="font-size:12pt" xml:space="preserve">r958: </hi>
                <hi rend="background(white)" style="font-size:12pt">Manfred WEITLAUFF, Heinrich von Nördlingen, in: Die deutsche Literatur des Mittelalters. Verfasserlexikon, 3, hg. von Kurt RUH et al. (Berlin–New York 1981) col. 845–852</hi>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>