<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/pez/pez-nachlass" xml:id="msDesc_430200.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Katalog benediktinischer Musiker</title>
            <title type="sub">Digital object description</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <idno type="unidam-verz_einh">658</idno>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-658D-2</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="de">
               <msIdentifier>
                  <country>Österreich</country>
                  <settlement>Melk</settlement>
                  <institution>Benediktiner-Stift</institution>
                  <repository>Stiftsarchiv</repository>
                  <idno>Kt. 85 Varia 25 Faszikel 1 Nr. 54 </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>Katalog benediktinischer Musiker des 17. und 18. Jahrhunderts mit dem Titel: "Musici Benedictini". </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <foliation>1r–v.</foliation>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <date>18. Jh.</date>
                     <note/>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>Zu Körzinger: Abbé Maximilian Stadler. Seine "Materialien zur Geschichte der Musik unter den österreichischen Regenten". Ein Beitrag zum musikalischen Historismus im vormärzlichen Wien, hg. von Karl WAGNER (Publikationen des Instituts für Musikwissenschaft der Universität Salzburg 7 = Schriftenreihe der Internationalen Stiftung Mozarteum 6, Kassel 1974). Zu Sengmiller: Ernst HINTERMAIER, Materialien zur Musik und Musikpflege im Benediktinerstift Michaelbeuern im 17., 18. und 19. Jh., in: Benediktinerabtei Michaelbeuern. Eine Dokumentation anläßlich der Eröffnung und Weihe der neu adaptierten Räume für Internat, Schule und Bildungsarbeit, hg. von Nicolaus WAGNER–Berthold EGELSEDER (Michaelbeuern 1985) 237–248. Zu Weichlein: Arno EILENSTEIN, Die Benediktinerabtei Lambach in Österreich ob der Enns und ihre Mönche (Linz 1936). Zu Gletle: Clemens Anton LASHOFER, Professbuch des Benediktinerstiftes Göttweig. Zur 900-Jahr-Feier der Gründung des Klosters (SMGB Ergbd. 26, St. Ottilien 1983). Zu Turner: Friedrich ENDL, Ueber Studium und Wissenschaft im Benedictiner-Stifte Altenburg bei Horn in Nieder-Oesterreich seit den ältesten Zeiten bis um die Mitte des 19. Jahrhunderts. SMGB 20 (1899) 146–151, 458–470. Zu Schopf: Jakob WICHNER, Kloster Admont und seine Beziehungen zur Wissenschaft und zum Unterricht. Nach archivalischen Quellen (Admont 1892). Zu Bernhard (OSB Garsten): Günter GARSTENAUER, Beiträge zur Geschichte des Klosters Garsten und der Stadt Steyr, 2: P. Ernest Koch. Biographien. Biographische Denkmäler vom aufgehobenen Stifte Steyr-Garsten getreulich und mühsam aus verschiedenen Dokumenten von einem Ordensprofessen daselbst gesammelt. 1803. Textquelle: Oberösterreichisches Landesarchiv, Stiftsarchiv Garsten, HS 76 und 76a (Sierning 2011). Zu Engelbert von Admont: Karl UBL, Engelbert von Admont. Ein Gelehrter im Spannungsfeld von Aristotelismus und christlicher Überlieferung (Mitteilungen des Instituts für Österreichische Geschichtsforschung Ergänzungsband 37, Wien–München 2000). Zu Freidl: Othmar WONISCH, Musikpflege im Stift St. Lambrecht, in: Aus dem Musikleben des Steirerlandes. Geschichtliche und biographische Skizzen zur steirischen Musikgeschichte, hg. vom Steirischen Sängerbunde (Graz 1924) 15–21. Zu Langpartner: Altman KELLNER, Musikgeschichte des Stiftes Kremsmünster. Nach den Quellen dargestellt von Altman Kellner (Kassel 1956).</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="RNA">Sammlungen und Objekte</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="s430200" n="1r">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/430200"/>
      </surface>
      <surface xml:id="s430201" n="1v">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/430201"/>
      </surface>
   </facsimile>
</TEI>