<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/pez-nachlass" xml:id="msDesc_432826.xml">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Abschrift: "Praeclara revelatio de sacramento altaris"</title>
            <title type="sub">Digital object description</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <idno type="unidam-verz_einh">691</idno>
         <idno type="handle">https://hdl.handle.net/21.11115/0000-000E-65A7-4</idno></publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="de">
               <msIdentifier>
                  <country>Österreich</country>
                  <settlement>Melk</settlement>
                  <institution>Benediktiner-Stift</institution>
                  <repository>Stiftsarchiv</repository>
                  <idno>Kt. 85 Varia 28 Faszikel 2 Nr. 03</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>Abschrift mit dem Titel "Praeclara revelatio de sacramento altaris, quam Dominus omnipotens sancta memoria Guillolmo Regi Scotiae ostendit". Dabei handelt es sich um eine "Vision" des schottischen Königs William the Lion (reg. 1165–1214), die dieser dem damaligen Abt von Cîteaux, Arnold, und dem Bischof von Glasgow, Walter of St. Albans, mitgeteilt hat. Abgeschrieben 1657 von de Lannoy aus einem "Cod. Cisterciensi" (vielleicht einer Handschrift aus Cîteaux), wie eine Notiz auf fol. 1r anmerkt. Der Cod. konnte jedoch anhand des Handschriftenkatalogs von Cîteaux (vgl. Literaturfeld) nicht zugeordnet werden. Der Cod. 142 der Dombibliothek von El Burgo de Osma (Spanien) z.B. enthält die "Praeclara revelatio", jedoch kann deren Provenienz auch anhand des Handschriftenkatalogs der dortigen Dombibliothek (vgl. Literaturfeld) nicht festgestellt werden. Der Cod. C 520 der Universitätsbibliothek Uppsala enthält ebenfalls "Praeclara revelatio", dieser Codex stammt jedoch laut Handschriftenkatalog (vgl. Literaturfeld) aus der Dombibliothek zu Frauenburg und ist deshalb wohl auch nicht die hier gesuchte Handschrift. De Lannoy war Bibliothekar von Cîteaux und stand mit d'Achery in Kontakt, dem er gelegentlich Abschriften zur Veröffentlichung übersandte. Vgl. eine weitere Abschrift Lannoys in Karton 85 Varia 22, Fasz. 1, Nr. 3. </summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <foliation>1r–2v.</foliation>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <date notBefore="1657-01-01">1657</date>
                     <note/>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>Zur Korrespondenz zwischen d'Achery und De Lannoy: <rs type="bibl" key="bqbibl:r256">Jean Martial BESSE, Les correspondants cisterciens de Dom Luc d’Achery et de Dom Mabillon. Revue Mabillon 3 (1907/08) 225–238, 341–356; 4 (1908/09) 485–497; 8 (1912/13) 311–325; 9 (1913/14) 19–32, 157–186, 216–241, 360–372; 10 (1914/15) 40–50, 123–150. Zu Handschriften von Cîteaux: Jean de CIREY, Inventaire des Manuscrits de Cîteaux (Appendice), in: Catalogue général des manuscrits des bibliothèques publiques des départements, 5 (Paris 1889) 339–452. Zu Cod. 142 der Dombibliothek El Burgo de Osma: Timoteo ROJO ORCAJO, Catálogo descriptivo de los códices que se conservan en la Santa Iglesia Catedral de Burgo de Osma (Madrid 1929). Zu Cod. C 520 der Universitätsbibliothek Uppsala: Margarete ANDERSSON-SCHMITT–Hakan HALLBERG–Monica HEDLUND, Mittelalterliche Handschriften der Universitätsbibliothek Uppsala, 5: C 401–550 (Acta Bibliothecae R. Universitatis Upsaliensis 26/5, Stockholm 1992). Zu "Praeclara revelatio": Peter A. LINEHAN, The posthumous reputation of King William the lion of Scotland (The Scottish Historical Review 57, Edinburgh 1978) 182–186</rs>.</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="RNA">Sammlungen und Objekte</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="s432826" n="1r">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/432826"/>
      </surface>
      <surface xml:id="s432827" n="1v">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/432827"/>
      </surface>
      <surface xml:id="s432828" n="2r">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/432828"/>
      </surface>
      <surface xml:id="s432829" n="2v">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/432829"/>
      </surface>
   </facsimile>
</TEI>