<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Notiz: "Pro Memoria"</title>
            <title type="sub">Digital Manuscript description</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Center for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="unidam-verz_einh">148</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="de">
               <msIdentifier>
                  <country>Österreich</country>
                  <settlement>Melk</settlement>
                  <institution>Benediktiner-Stift</institution>
                  <repository>Stiftsarchiv</repository>
                  <idno>Kt. 07 Patres  09 Faszikel 2 Nr. 48 </idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>"Pro Memoria" mit der Bitte, HP möge mitteilen, ob und an welcher Stelle BP eine "Historia de poenitentia Welfi ducis" (dabei handelt es sich um die "Regensburger Schottenlegende") gedruckt habe. Falls kein Druck erfolgt ist, möge HP eine Abschrift des Manuskripts senden. Verfasser der Notiz ist unbekannt. Ob ein direkter Zusammenhang mit Scheidt und seinen Origines Guelficae (4 Bde., Hannover 1750–1753) besteht, bleibt zu untersuchen. Eine Beziehung mit dem Kloster Tegernsee ist nachweisbar, da BP auf seiner Klosterreise 1717 dort u.a. 12 Briefe Herzog Welfs entdeckt und Eckhart 1718 zur Bearbeitung übersendet hat. Die Rechercheergebnisse dieser Reise sind als "Itinerarium Bavaricum et Suevicum" in StiB Melk, Cod. 1850 überliefert und in Teilen in BP, Thesaurus anecdotorum novissimus, 1 (Augsburg 1721) abgedruckt.</summary>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <foliation>1r–v.</foliation>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <date>nach 1735</date>
                     <note>Datierung zwischen 1735 (BPs Todesjahr, er wird in der Notiz als "selig" bezeichnet) und 1762 (HPs Todesjahr). </note>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>Zu Cod. 1850: Christine GLASSNER, Neuzeitliche Handschriften aus dem Nachlass der Brüder Bernhard und Hieronymus Pez in der Bibliothek des Benediktinerstiftes Melk (Österreichische Akademie der Wissenschaften, Philosophisch-historische Klasse. Denkschriften 372 = Veröffentlichungen der Kommission für Schrift- und Buchwesen des Mittelalters, Reihe IV 7, Wien 2008). Zu Eckhart: Stefan BENZ, Johann Georg von Eckhart (1674–1730), in: Fränkische Lebensbilder. Fünfzehnter Band, hg. von Alfred WENDEHORST (Veröffentlichungen der Gesellschaft für Fränkische Geschichte, Reihe VII A 15, Neustadt an der Aisch 1993) 135–156</bibl>
                     <bibl>Thomas WALLNIG, Johann Georg Eckhart als Verwerter von Leibniz' Kollektaneen: Geschichtsforscher in höfischen Diensten oder gelehrter Beamter?, in: Leibniz als Sammler und Verwerter historischer Quellen, hg. von Nora GÄDEKE (Wolfenbüttel 2012) 189–210.</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="RNA">Sammlungen und Objekte</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="s411131" n="1r">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/411131"/>
      </surface>
      <surface xml:id="s411132" n="1v">
         <graphic url="http://unidam.univie.ac.at/id/411132"/>
      </surface>
   </facsimile>
</TEI>
