<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<c xmlns:_="urn:pez"
   xmlns="http://ead3.archivists.org/schema/"
   xmlns:ead="http://ead3.archivists.org/schema/"
   xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:saxon="http://saxon.sf.net/"
   level="item"
   id="i786">
   <did>
      <repository>
         <corpname>
            <part>Benediktinerstift Melk</part>
            <part>Stiftsbibliothek</part>
         </corpname>
      </repository>
      <unitid>Cod. 0602</unitid>
      <unittitle>Cod. Mell. 602: Coelestinus Lombard</unittitle>
      <didnote localtype="datenote"/>
      <dao daotype="derived" coverage="whole" label="TEI Manuskriptbeschreibung" href="msDesc/462395.xml"/>
   </did>








   <controlaccess>
      <head>Kategorie</head>
      <genreform>
         <part>Handschrift</part>
      </genreform>
      <genreform>
         <part>Bibliothekskatalog</part>
      </genreform>
   </controlaccess>



   <controlaccess>
      <head>Personen</head>  
      <persname relator="cre">
         <part localtype="name">Lombard</part>
         <part localtype="vorname">Célestin</part>
      </persname>
      <persname relator="rcp">
         <part localtype="name">Lembor</part>
         <part localtype="vorname">Gregor</part>
      </persname>
   </controlaccess>
   <controlaccess>
      <head>Regionen</head>
      <geogname>
         <part>Belgien</part>
      </geogname>
   </controlaccess>

   <controlaccess>
      <head>Institutionen</head>
      <corpname>
         <part>geistliche</part>
         <part>Benediktiner</part>
         <part>Belgische Klöster</part>
         <part>Lüttich - St.-Laurent</part>
      </corpname>
   </controlaccess>


   <scopecontent>
      <head>Beschreibung</head>
      <p>Cod. 602 (olim 1699, 1811) besteht aus einem Faszikel, moderne Bleistiftpaginierung. p. 1–518 (p. 1 Titelbl.): Cölestin Lombard, "Bibliothecae Laurentianae specimen quo series et historia virorum illustrium tum abbatum tum religiosorum perantiquae [...] divi Laurentii ad Leodium abbatiae [...] ex Ruperto, Reinero ac aliis veteribus codicibus manuscriptis et monumentis". Titelblatt und p. 518: "Dat. 1723" (eigene Zusammenstellung mit Titelblatt), p. 518: "Completum est hoc opus anno post Christum natum 1723 mensis Decembris 17a die qua ecclesia sancta Dei hora vesperarum canit hanc antiphonam: O sapientia quae ex ore altissimi prodiisti attingens a fine usque ad finem fortiter, suaviterque disponens omnia: Veni ad docendum nos viam prudentiae". Mit zahlreichen Randnotizen und Nachträgen sowie Zitaten aus erwähnten Werken. Bearbeiter Lombard, Bibliothekar, Novizenmeister in St.-Laurent, Lüttich. p. 5–35: Einleitung zu obigem Werk: "Proloquium nuncupatorium ad reverendissimum ac amplissimum dominum D. Gregorium Lembor [...] Sancti Laurentii ad Leodium abbatiae praesulem" = Widmungsbrief an Gregorius Lembor Abt von St.-Laurent. Bearbeiter Lombard. p. 37–421: Zwischentitel: "Historiae Laurentianae specimen quo de primordiis seu ortu et progressu ... Divi Laurentii abbatiae in monte Leodii disseritur". Mit Korrekturen und Randnotizen, auch von anderer Hand. p. 229–238 von anderer Hand, vielleicht Exc. aus Reinerius Leodiensis, Liber de viris illustribus Coenobii S. Laurentii, ebenso p. 247–258, u.a. Ab ca. p. 417 Bibliothekskatalog von St.-Laurent oder zumindest Werkverzeichnis der Hausautoren mit Initia. Bearbeiter Lombard. p. 421–518: "Catalogus scriptorum monasterii S. Laurentii". Schriftstellerkatalog mit 31 durchgezählten Namen und Werkverzeichnissen. Bearbeiter Lombard.</p>
   </scopecontent>





</c>
