<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">388 Bernhard Pez an René Massuet. 1715-02-18. Melk.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">388</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Bernhard Pez</sender>
         <recipient xmlns="">René Massuet</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1715-02-18</date>
         <place-of-posting xmlns="">Melk</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e42846">
                  <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> sendet ein weiteres Paket für RM, das eine Hausgeschichte von St. Emmeram zu Regensburg enthält („De antiquo nomine monasterii S. Emmerami“), die Placidus Haiden aus Niederaltaich geschickt hat. <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> übergibt es einem Kurier des Kurfürsten (Maximilian II. Emanuel) von Bayern, der nach Frankreich reist.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e42848">
                  <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> will wissen, ob das Bücherpaket, das er Johann Christoph Bartenstein bereits vor vielen Wochen für <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> gegeben hat, angekommen ist; ebenso der ausführliche Brief, den <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> vor vier (recte: sechs) Wochen an <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> gesendet hat <ref type="letter">379</ref>. <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> bittet um eine baldige und eingehende Antwort.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e42853">
                  <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> fordert <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> auf, weitere Sendungen an ihn den königlichen Kurieren mitzugeben, die sie entweder im Wiener Melkerhof oder direkt in Melk, wo die Post die Pferde wechselt, abgeben sollen.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: BN FF 19664, 266r–v.</p>
            <p>Bezüge: 384. 410. Erwähnt 379. Erwähnt in 411.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>384</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>410</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>379</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <label>Erwähnt in </label>
                  <idno>411</idno>
               </ref>
            </correspContext>
            <p>Adresse: <hi rend="italic">Admodum reverendo et clarissimo domino Renato Masuet ordinis sancti Benedicti in inclyto monasterio S. Germani de Pratis e congregatione sancti Mauri, amico singulari. En France. Paris. Dans l’abbaye de Saint Germain de Prez</hi>.</p>
            <p>Bemerkungen: Der letzte Teil des Postskriptums (ab <hi rend="italic">aut etiam</hi>) ist senkrecht verlaufend am rechten Blattrand geschrieben.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Admodum reverendo ac clarissimo domino patri Renato Masuet S. Germanensi pater Bernardus Pez Mellicensis ordinis sancti Benedicti salutem plurimam dicit.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e42875"> Accipe iterum, mi amicissime Renate, hunc rerum a te toties desideratarum fasciculum, quem cursori electoris Bavarici Gallias repetenti hic Mellicii commendavi. Eo continetur <seg type="lemma" corresp="#d4617e42888">historia manuscripta monasterii S. Emerami</seg> Ratisbonae, quam tuo nomine impetravit pater Placidus <seg type="lemma" corresp="#d4617e42895">prior nunc</seg> Nideraltahensis, vir nostrum studiosissimus. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e42877"> An iam acceperis <seg type="lemma" corresp="#d4617e42900">sarcinam</seg> earundem rerum a me domino Bartensteinio ante multas iam hebdomadas commissum (ita enim fieri volebas), ignoro, nullo ad me responso relato. Scripsi tibi ante quatuor hebdomadas uberrime. Neque scio, an et hanc epistolam nactus fueris. Quaeso, scribe quam primum et copiosissime. Ego enim tua ita amo, ut quae maxime.</seg>
            </p>
            <p>Raptissime Mellicii 12. Calendas Martii MDCCXV.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e42882"> P.S. Cursoribus regiis omnia tuto comittes [<hi rend="italic">sic</hi>], quae ad me. Id modo eos mone, ut Viennae in nostra domo, Germanice: in den Mölker hoff, omnia deponant, aut etiam hic Mellicii, vulgo Mölk. Nam locus postae ordinarius hic est, quo equos mutare debent.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e42888" target="#d4617e42846 #d4617e42875">
               <ref target="">1</ref>
               <label>historia ... S. Emerami</label>
               <p>Der Traktat ist abschriftlich überliefert unter dem Titel „De antiquo nomine monasterii S. Emmerami episcopi et martyris Ratisbonae et eius historia“ in StiB Melk, Cod. 396, 129r–159r; vgl. Glassner, Handschriften 88. Als Verfasser kommt Kaspar Erhardt in Betracht; vgl. 428. In den erhaltenen Briefen Placidus Haidens wird eine Zusendung nicht erwähnt (vgl. 287, 301). Ein erschlossener Brief Haidens wird nicht angesetzt, da angesichts häufiger Kontakte Melks mit den Niederaltaicher Besitzungen in der Wachau verschiedene Übermittlungswege denkbar sind (vgl. 168, 274, 321).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e42895" target="#d4617e42846 #d4617e42875">
               <ref target="#d4617e42846 #d4617e42875">1</ref>
               <label>prior nunc</label>
               <p>Haiden hatte dieses Amt von 1714 bis 1715 inne: Krick, Ehemalige stabile Klöster 105.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e42900" target="#d4617e42848 #d4617e42877">
               <ref target="">2</ref>
               <label>sarcinam</label>
               <p>Vgl. 360 &lt;7&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
