<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">287 Placidus Haiden an Bernhard Pez. 1712-12-03. Niederaltaich.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">287</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Placidus Haiden</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1712-12-03</date>
         <place-of-posting xmlns="">Niederaltaich</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e30982">Nach PHs Rückkehr von seiner (neuerlichen) Reise nach Wien hat er BPs Brief <ref type="letter">277</ref> aus Melk vom 20. Oktober vorgefunden und ist erfreut über die gute Aufnahme der zugeschickten <ref type="letter">274</ref> Bände von Mabillons „Acta sanctorum OSB“. <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> bräuchte eine kleine Verzögerung nicht so ausführlich zu entschuldigen.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e30990">Die bayerischen Klöster hat <persName>
                     <abbr>PH</abbr>
                  </persName> neuerlich zur Mitarbeit aufgefordert, jüngst die Mitbrüder in Regensburg, wohin er auch René Massuets Enzyklik geschickt hat.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: II, 50r–v.</p>
            <p>Bezüge: 277. 300. Erwähnt 274, 277.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>277</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>300</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>274</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>277</idno>
               </ref>
            </correspContext>
            <p>Nummerierung: <hi rend="italic">X</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater, patrone et amice observandissime.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e31007"> Nupero domi meae adventu ex itinere Viennensi litteras clarissimae suae dominationis die 20. Octobris Mellicio ad me datas reperi, quibus primo quoque tempore lectis mero gaudio perfusus, quod exiguae operae meae conatus in transmittendis Mabillonii tomis probabantur, miratus sum tamen virum et amicum, quem devotissima mente nunquam non circumfero, <seg type="lemma" corresp="#d4617e31016">aliquantulam moram</seg> tam sollicita excusatione perpurgare velle. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e31009"> Caeterum Bavaros nostros non ita pridem negotii admonui, et novissime <seg type="lemma" corresp="#d4617e31023">Ratisbonenses</seg> communicata etiam religiosissimi domini <seg type="lemma" corresp="#d4617e31030">patris Massuet encyclica</seg>. Superest, ut me plurimum reverendae suae paternitati in omnia sacra et pristinos favores enixe commendem.</seg>
            </p>
            <p>Plurimum reverendae ac clarissimae dominationis obligatissimus pater Placidus manu propria.</p>
            <p>Nidernaltahae raptim 3. Decembris 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e31016" target="#d4617e30982 #d4617e31007">
               <ref target="">1</ref>
               <label>aliquantulam moram</label>
               <p>Gemeint sein könnte entweder eine als verspätet empfundene Beantwortung von 274 oder aber, und vielleicht eher, der Wunsch BPs, die entliehenen Bände länger zu benutzen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e31023" target="#d4617e30990 #d4617e31009">
               <ref target="">2</ref>
               <label>Ratisbonenses</label>
               <p>Da es in Regensburg mehrere Benediktinerklöster gab, ist hier keine eindeutige Bestimmung möglich; zu PHs Kontakten dort vgl. 214. Die Materialien zur Hausgeschichte von St. Emmeram, die BP im Februar 1715 nach Paris sendete, sind vielleicht in diesem Zusammenhang zu sehen (vgl. 388, 411 &lt;8&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e31030" target="#d4617e30990 #d4617e31009">
               <ref target="#d4617e30990 #d4617e31009">2</ref>
               <label>patris Massuet encyclica</label>
               <p>In den Briefen PHs an BP ist seit dem ersten (163) oft von der Sammlung von Beiträgen für Massuet die Rede, aber nie ausdrücklich von einer Übermittlung von dessen Enzyklik an PH. Da dieser nachweislich bereits vor seinem ersten Kontakt mit BP von Massuets Aufruf wusste und jenem über Anselm Fischer auch schon Materialien geschickt hatte (vgl. 177 &lt;6&gt; und &lt;14&gt;, 285 &lt;4&gt;), ist gut möglich, dass ihm die Enzyklik Massuets bereits vorlag, bevor BP an ihn herantrat.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
