<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">154 René Massuet an Bernhard Pez. 1711-03-26. Paris (St.-Germain-des-Prés).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">154</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">René Massuet</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1711-03-26</date>
         <place-of-posting xmlns="">Paris (St.-Germain-des-Prés)</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e15909">
                  <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> hat längere Zeit nicht geschrieben, da er <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> nicht bei der Arbeit stören wollte *und mit der Fertigstellung seiner Edition der Schrift „Contra haereses“ des Irenäus von Lyon sehr beschäftigt war*, sondern hat sich damit begnügt, <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> durch Anselm Schramb grüßen zu lassen. Nun aber hat er vor etwa fünfzehn Tagen einen Brief von <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> 
                  <ref type="letter">143</ref> erhalten und darin so viele Wohltaten vorgefunden, dass er <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> auch dann nicht genug dafür danken könnte, wenn er das Alter Nestors erreichte.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e15914">Was <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> ungeachtet seiner anderen Beschäftigungen zu den „Annales OSB“ beitragen konnte, übersteigt jegliche Erwartungen. Vieles ginge leichter, wenn auch andere Benediktiner so eifrig wären, doch kümmern sich die meisten um die Ordensgeschichte nicht mehr als um die von Tonkin oder Japan. Stets hört man dieselben Ausreden: geplünderte oder verbrannte Archive, verlorene Dokumente; oder aber die Ordensleute verweigern die Veröffentlichung ihrer Urkunden aus Angst vor Rechtsstreitigkeiten. Um den Ausflüchten zuvorzukommen, haben RMs Mitbrüder Archivreisen in die französischen Provinzen unternommen, und im kommenden Sommer will <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> weitere Forscher ausschicken, wenn es das zu Ostern stattfindende Generalkapitel bewilligt. <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> hat in Deutschland allein vollbracht, was in Frankreich die Arbeit vieler noch nicht erreicht hat, und RM, der sich eine reiche Ernte aus BPs Freundschaftsdiensten erhofft, will dessen Beitrag zur Sache der Mauriner auch entsprechend würdigen.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e15916">
                  <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> teilt mit, über welche Materialien er bereits verfügt: Rettenbachers „Annales monasterii Cremifanensis“, Aventins „Chronicon sive Annales Schirenses“, Bimmels „Vitae et miracula“ der seligen Adalbero von Würzburg, Altmann von Passau und Gebhard von Salzburg, sowie das als Geschenk übersendete „Chronicon Mellicense“ von Anselm Schramb; außerdem die Vita Abt Bertholds von Garsten in der (von Jakob Gretser besorgten) Ingolstädter Ausgabe von 1617. Zu den anderen von <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> angeführten Klöstern hat <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> fast nichts; Mabillon hat sie im noch ungedruckten fünften Band der „Annales OSB“ zwar ausreichend behandelt, hat seine Informationen jedoch aus gedruckten deutschen Geschichtswerken entnommen, die in Paris vorhanden sind.</seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e15918">Zum Wiener Schottenkloster findet sich in Mabillons Nachlass (scrinia) nur die Gründungsurkunde (Herzog Heinrichs II.), weswegen <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> dem Abt Karl Fetzer für weiteres Material über dieses und die anderen Schottenklöster in Deutschland dankbar wäre. Da <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> Englisch (Anglice seu Scottice) beherrscht, können ihm die Dokumente auch in dieser Sprache ebenso gut wie in Latein gesendet werden, sofern sie nur nicht in Deutsch geschrieben sind.</seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e15920">
                  <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> hat von Bernhard Krieg, dem Abt von Neustadt am Main bei Würzburg, eine Hauschronik erhalten und sofort zurückgeschrieben. Durch <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> hat er erfahren, dass der Abt von St. Stephan zu Würzburg, Hyazinth Baumbach, daran maßgeblich beteiligt war, und will daher nun auch diesem danken.</seg>
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e15922">Von den übrigen Klöstern Österreichs, Bayerns, Frankens und Schwabens hat <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> noch nichts erhalten. Er weiß, dass seine Enzyklik nach Ottobeuren gelangt ist; die St. Galler haben sie nämlich dem Ottobeurener Philosophieprofessor (Benedikt Schmier) mitgegeben, der nach St. Gallen gekommen ist. Dem (Ottobeurener) Subprior Albert Krez, dem Prior von Seligenstadt Johann Weinckens,*dem Kloster Tegernsee* wie auch anderen würde <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> gerne schreiben, doch kennt er keine genauen Anschriften. Die Reichenauer will <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> durch die St. Galler ansprechen lassen. *Der Disentiner Abt Adalbert Defuns hat schon vor langem seine Mitarbeit zugesagt und RMs Enzyklik an die Schweizer Klöster verteilt. Für Einsiedeln und Muri liegen gedruckte Hausgeschichten vor (Hartmann, „Annales Heremi“; Tschudi, „Origo et genealogia“? Fabri de Peiresc, „Origines Murensis monasterii“?), welche in St.-Germain vorhanden sind; ebenso verfügt <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> über Literatur zur Geschichte von Fulda. Auch der Prior Placidus Weltin in Petershausen bei Konstanz bereitet eine Hausgeschichte seines Klosters vor, welche er <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> nach ihrer Fertigstellung zukommen lassen wird*.</seg>
               <seg type="context" n="7" xml:id="d4617e15924">Das Buch „Suevia ecclesiastica“ von Franz Petrus ist zwar nicht in St.-Germain, aber in der Pariser königlichen Bibliothek vorhanden und für <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> leicht zugänglich. Georg Ulrichs „Themeliosis“ und Szczygielskis „Aquila Polono-Benedictina“ gibt es nicht in Paris, und <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> wäre – wenn es nicht zu viele Umstände macht – an einem Ankauf oder einer Ausleihe interessiert.</seg>
               <seg type="context" n="8" xml:id="d4617e15926">Alle Sendungen sollten über Moritz Müller in St. Gallen erfolgen, da dieser und <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> beide über Mittelsleute in Lyon verfügen, welche auch die Bezahlung untereinander abwickeln. So kann <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> die Kosten für Sendungen BPs erstatten.</seg>
               <seg type="context" n="9" xml:id="d4617e15928">Auf demselben Weg hat <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> schon früher seine kleinen Geschenke gesendet, nun schickt er ein größeres: ein gebundenes Exemplar seiner Irenäus-Edition für die Melker Bibliothek. <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> soll sein Urteil im Lichte der kritischen Wissenschaft (ad severioris criticae leges) darüber fällen. Schramb hat sich weiters ein Exemplar von Mabillons „Animadversiones“ erbeten, in denen auch die einst aus Melk mitgeteilten Handschriften erwähnt werden. <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> hat das Paket nach Lyon geschickt, damit es von dort an Müller gelangt, den er in einem Brief gebeten hat, es nach Wien an Schramb weiterzusenden. Dieser soll sein Buch entnehmen und das andere nach Melk schicken.</seg>
               <seg type="context" n="10" xml:id="d4617e15930">
                  <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> ist nun nach der Fertigstellung seiner Irenäus-Edition mit der Durchsicht des fünften Bandes der „Annales OSB“ beschäftigt, den weder Mabillon noch Ruinart vor ihrem Tod kritisch überarbeiten konnten, und der im kommenden Sommer gedruckt werden soll. *RM fühlt sich in sein neues Betätigungsfeld unvorbereitet hineingestoßen*.</seg>
               <seg type="context" n="11" xml:id="d4617e15932">In Mabillons Nachlass ist <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> auf einen nach Jahrhunderten geordneten Schriftstellerkatalog gestoßen, den er für <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> ebenso abschreiben lassen will wie anderes Material aus den Kollektaneen. Aus gedruckten Büchern will <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> nichts abschreiben, bis er mit <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> abgeglichen hat, welche der folgenden Werke dieser besitzt:</seg>
               <seg type="context" n="12" xml:id="d4617e15935">Die „Acta sanctorum OSB“; d’Acherys „Spicilegium“; Mabillons „Vetera analecta“, darin im vierten Band das „Iter Germanicum“ mit Angaben zu deutschen Bibliotheken; *bemerkenswert scheint die feindselige Haltung, die der Benediktbeurener Bibliothekar (Virgil Staudigl) Mabillon entgegenbrachte; <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> könnte dies leicht verzeihen, hätten die Benediktbeurener ihm als Mabillons Nachfolger bereitwilliger Quellen übersendet, was aber bisher nicht geschehen ist*. <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> empfiehlt weiter Mabillons „Musaeum Italicum“, dort im ersten Band das „Iter Italicum“. Einen dritten Band hat Mabillon fast druckfertig hinterlassen, aus dem <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> wie auch aus dem letzten der „Acta sanctorum OSB“ Material für <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> schöpft.</seg>
               <seg type="context" n="13" xml:id="d4617e15937">Weiters nennt <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> Baluzes „Miscellanea“, bei deren sechstem Band das Erscheinen ungewiss ist, da Baluze im Exil weilt; des Jesuiten Labbe „De scriptoribus ecclesiasticis“; zu Spanien: Schotts „Hispaniae bibliotheca“, Frankfurt 1608; die „Bibliotheca Hispana vetus“ von Nicolás Antonio, Rom 1696; weiters die „Bibliotheca ecclesiastica“ von Le Mire, Antwerpen 1630 (recte: 1639), *sowie dessen „Elogia Belgica“, Antwerpen 1602; Toscano, „Peplus Italiae“*. Ware, „De scriptoribus Hiberniae“, Dublin 1639; Maihew, „Congregationis Anglicanae trophaea“, Reims 1625; Pits, „Relationes historicae de rebus Anglicis“, Paris 1619; Crowe, „Elenchus scriptorum in Sacram Scripturam“, London 1672; zudem Whartons „Anglia sacra“, London 1691, und die ersten zwei Bände „Rerum Anglicarum scriptores“ von Fell, Fulman und Gale, Oxford 1684–1687. Schließlich noch: Possevinos „Apparatus“, Gesner („Bibliotheca universalis“?), Ughellis „Italia sacra“. Zu den deutschen Quellensammlungen, etwa von Struve und Johann Gottfried Olearius (wohl „Bibliotheca scriptorum ecclesiasticorum“), will sich <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> nicht verbreitern, um nicht „Holz in den Wald zu tragen“. Französische Sammlungen sind in BPs Umgebung wohl seltener, für ihn aber notwendig: François Duchesnes „Historiae Francorum scriptores“, André Duchesnes „Historiae Normannorum scriptores“, Philippe Labbes „Nova bibliotheca librorum manuscriptorum“ und Du Pins „Nouvelle bibliothèque“, die bis zur Gegenwart reicht und, wie <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> mit Recht bemerkt hat, ungenau ist. Ob das Werk vollständig in lateinischer Übersetzung vorliegt, weiß <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> nicht.</seg>
               <seg type="context" n="14" xml:id="d4617e15939">
                  <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> bedauert sehr, dass <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> nicht Französisch kann, und legt ihm das Erlernen dieser Sprache, die in gelehrten Kreisen unerlässlich ist, ans Herz. *RM ersieht aus BPs Professdatum, dass dieser kaum über 30 Jahre alt sein kann, somit um 15 Jahre jünger ist als er selbst. <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> hat sich vorgenommen, Deutsch zu lernen, um bei volkssprachlichen Wörtern in Urkunden nicht auf Übersetzer angewiesen zu sein, hat aber noch keine deutsche Grammatik bekommen können*.</seg>
               <seg type="context" n="15" xml:id="d4617e15941">
                  <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> hat nun genug Bücher aufgezählt; <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> soll mitteilen, welche er besitzt, besonders von den französischen, damit <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> auf einzelne Stellen verweisen kann, anstatt abzuschreiben. Im Laufe der weiteren Arbeit wird <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> noch vieles unterkommen, das für <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> nützlich sein kann, daher soll sich dieser mit der Fertigstellung seines Werks Zeit lassen.</seg>
               <seg type="context" n="16" xml:id="d4617e15943">An Mitarbeitern hat <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> nur einen, Pierre Sabatier, der erst vor drei Jahren seine Studien abgeschlossen hat. <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> richtet Grüße von ihm aus. <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> soll dafür beten, dass <persName>
                     <abbr>RM</abbr>
                  </persName> unter der Last seiner Aufgabe nicht zusammenbricht.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: Ausfertigung (A): ÖNB 36/76-1. Konzept (B): BN FF 19664, 12r–14v.</p>
            <p>Literatur: Wallnig, Pez und Mauriner 154.</p>
            <p>Bezüge: 143. 177. Versendet von Melk bis Würzburg mit 169, von Würzburg bis Melk mit 171. Erwähnt 143. Erwähnt in 171, 177, 192.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>143</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>177</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <label>Versendet von Melk bis Würzburg mit 169, von Würzburg bis Melk mit </label>
                  <idno>171</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>143</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <label>Erwähnt in </label>
                  <idno>171</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>177</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>192</idno>
               </ref>
            </correspContext>
            <p>Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <p>Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">44</hi> (daneben durchgestrichen <hi rend="italic">9</hi>).</p>
            <p>Bemerkungen: Zur editorischen Handhabung von Ausfertigung und Konzept vgl. Editorische Notiz zu 88. Inhalte aus dem Konzept, die in der Ausfertigung fehlen, werden im Regest zwischen Asterisci gesetzt. – Am unteren rechten Blattrand von 2v der Vermerk <hi rend="italic">Fasc. 3</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Reverendo admodum patri ac clarissimo domino domino Bernardo Pez Mellicensi Benedictino et bibliothecario, amico summo et vero, frater Renatus Massuet San-Germanensis monachus salutem plurimam dicit.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e15975"> Paullo diuturnioris iam taedebat me silentii, quod tamen rumpere primus verebar, ne studia tua laevo tempore interpellarem. Hinc, <seg type="lemma" corresp="#d4617e16020">ad amicum nostrum Anselmum scribens</seg>, officiosis dumtaxat verbis tibi nomine meo dicendis contentus ab epistolis temperabam. Ut vero animus erga te meus idem semper manebat, sic nihil sinistrum de silentio tuo ominabar, cui studium in me tuum sinceraque amicitia satis perspecta esse debent. At si quae ea de re suspicio (quod absit) animo incidisset meo, prorsus amoveret officiosissima, qua me quindecim circiter abhinc diebus recreasti, epistola. Certe nimia tua urbanitate pudore me suffundis; tantaque sunt tua in me beneficia, ut sustinere vix possim; meritam gratiam referre, etsi Nestoris annos vivam, non possim. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e15977"> Spem quippe omnem superant, quae abs te aliis licet negotiis distento ac tantum non obruto in Annalium nostrorum gratiam indefesso labore, ardentiori in ordinis nostri decus studio gesta audio. Quod quidem studium si caeterorum Benedictinae familiae alumnorum pectus similiter incenderet, res succederent ex sententia, nec poenitenda foret messis. Sed ea est hodie monachorum plerorumque, nostratium etiam, ῤαθυμία, ut de historia nostra nihilo magis quam de <seg type="lemma" corresp="#d4617e16027">Tonkinensi aut Japonica</seg> solliciti in minimam quamlibet laboris partem venire renuant. Direpta monasteria, combusta archiva, distracta vetera instrumenta; parata et expedita multis excusatio est, quos reliqua monumenta excutere piget. Aliorum animos vanus ac puerilis nescio quis terror occupavit res suas in discrimen adduci, si veteres chartas aliaque id genus communicent: quasi ii simus, qui instrumenta eo fine inspicere cupiamus, ut litem statim de praediis moveamus aut saltem movendae occasionem imprudentes praebeamus, nec ea prudenti silentio premere valeamus, ex quibus detrimentum aliquod inferri posset. Hinc ad praecidendas vanas excusationes <seg type="lemma" corresp="#d4617e16034">quosdam e nostris mittere</seg> necesse fuit, qui variarum huiusce regni provinciarum ecclesias perlustrantes inanemque metum pellentes colligerent, quaecumque in rem nostram facere viderentur. Plures alios aestate proxima mitti curabo, si id a <seg type="lemma" corresp="#d4617e16039">capitulo nostro generali</seg> post Pascha celebrando obtinere queam. Tu vero, amice si quis alius generose, id unus in Germania praestitisti, quod in Gallia plures praestare hactenus non potuerunt. Uberem ex amicis laboribus tuis fructum proventurum mihi spero, quem grato animo accipiam, nec minus grato tibi acceptum suo tempore et loco palam referam, ne posteros lateant tua in nos, immo et totum ordinem beneficia. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e15979"> Sed interim ad praecipua quaeque epistolae tuae capita respondeam, necesse est, ut scias, quid penes me sit, quid desit. Inprimis Annales Cremifanenses, Chronicon Scheyrense, Vitae beatorum Adalberonis episcopi Herbipolensis, Altmanni episcopi Pataviensis et Gebehardi Salisburgensis et iam <seg type="lemma" corresp="#d4617e16044">Chronicon Mellicense</seg>, munificentiae vestrae munus, non desunt. Quare de iis conquirendis aut mittendis nihil est, quod iam amplius sollicitus sis. Penes me est etiam Vita sancti Bertholdi abbatis Garstensis Ingolstadiensibus typis edita in quarto anno 1617. De caeteris, quae commemoras, monasteriis nihil fere speciale habeo. De iis tamen omnibus fuse satis disserit piae memoriae Mabillonius in quinto Annalium tomo, quem scriptum reliquit; nec erit, quod ab eo neglecta se iure conqueri possint; sed omnia ex fontibus publicis, Germaniae videlicet scriptoribus, quorum tum veterum tum recentiorum haud exigua apud nos copia est, hausisse videtur. </seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e15981"> De Scottensi apud Viennam monasterio quaepiam <pb n="1v"/> in Mabillonianis scriniis occurrerunt, sed paucissima nihilque aliud fere praeter <seg type="lemma" corresp="#d4617e16051">chartam fundationis</seg> monasterii. Quare maxime a me gratiam inibit reverendissimus abbas, si uberiora tum de suo, tum de caeteris <seg type="lemma" corresp="#d4617e16058">suae congregationis in Germania monasteriis</seg> procurare dignetur. Ut vero scriptorum labori parcatur, a te moneatur, quaeso, <seg type="lemma" corresp="#d4617e16063">Anglice seu Scottice</seg> me scire, scribere et loqui: quamobrem eo idiomate vel Latino (modo non Germanico) scripta sint collectanea, chronica et alia id genus, nihil interesse. </seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e15985"> Breve <seg type="lemma" corresp="#d4617e16068">monasterii Neostadiensis ad Moenum prope Herbipolim chronicon</seg> a reverendissimo abbate huc transmissum accepi. Rescripsi, ut decebat, humanissimo viro gratias acturus. Quantum debeam reverendissimi abbatis S. Stephani Herbipolensis curis et benignitati, tunc nesciebam: ex te primum disco. Meritas <seg type="lemma" corresp="#d4617e16075">gratias referre pro officii mei ratione festinabo</seg>. </seg>
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e15987"> A caeteris seu Austriae seu Bavariae seu Franconiae et Sueviae monasteriis nihildum accepi. Ottoburanis notam esse encyclicam meam epistolam scio, utpote quam <seg type="lemma" corresp="#d4617e16080">San-Gallenses nostri tradiderint reverendo patri professori philosophiae Ottoburano</seg>, qui ad S. Gallum venit. Reverendum patrem Albertum subpriorem, uti et reverendum patrem Joannem Weinkens Seligenstadiensem priorem aliosque singularibus epistolis convenire gestirem, si scribendi viam et rationem nossem. Cum enim in oppidulis aut vicis sita esse ea monasteria putem, quibusnam primum inscribendae et quo mittendae essent litterae, me prorsus latet. <seg type="lemma" corresp="#d4617e16088">Augienses tamen non per me, sed per San-Gallenses amicos stimulari curabo</seg>, ut me suorum compotem facere dignentur. </seg>
               <seg type="context" n="7" xml:id="d4617e15989"> Liber, cui titulus Suevia ecclesiastica, desideratur quidem in bibliotheca nostra, sed exstat in regia huius urbis, unde non minus libere uti licebit, quam si esset in nostra. At quam commemoras Θεμελίωσιν sive Commemorationem fundationis Lambertinae abbatiae etc. et Aquilam Polono-Benedictinam auctore reverendo patre Stanislao Sczygielski, libri sunt hic prorsus ignoti frustraque in amplissimis Parisiensibus bibliothecis quaesiti. Et quidem in rem meam plurimum conducere vel ex ipso titulo et relatione tua satis intelligo: ut tamen transmittere digneris, vix rogare ausim; vereor siquidem, ne tibi aut aliis oneri sim. Quare candide et amice mecum agas, quaeso, et si vel levissima quaevis molestia inde tibi exhibeatur, a mittendis abstineas, velim. Omnibus enim carere malim quam amicos gravare. Ea vero [<hi rend="italic">sic</hi>] libros, si mittere incommodum non sit, accipiam, vel ut pretium rependam, si vendi possint, vel ut lectos quamprimum remittam: quod chirographi cautione facturum me, si lubet, palam testabor. </seg>
               <seg type="context" n="8" xml:id="d4617e15994"> Quicquid autem a te mittendum erit, per S. Gallum, quaeso, mittatur. Ut paullum longior sit via, tutior tamen turbida hac tempestate. Sarcinae inscribendae reverendo patri Mauritio Müller bibliothecario, qui a me monitus curabit, ut Lugdunum primum, dein Parisios transferantur. Nempe id San-Gallensibus et nobis commodum, quod utrique <seg type="lemma" corresp="#d4617e16113">Lugduni habeamus institores</seg>, qui negotiorum nostrorum curam gerant, quique sibi invicem noti quaecumque hinc vel illinc transmittuntur, invicem repensis sumptibus resignant. Quoscumque ergo sumptus sive pro epistolis, sive pro sarcinis, sive pro aliis quibuscumque rebus mea gratia feceris, ea via facile rependi curabo, si monere digneris: ut vero moneas, etiam atque etiam rogo; nam id iniquum, dare operam mihi et facere sumptum de tuo. </seg>
               <seg type="context" n="9" xml:id="d4617e15996"> Eadem via tibi munuscula mea misi: nunc paullo maiora mitto; an meliora? tu re ad severioris criticae leges pensitata iudicium feres, nec provocabo. Nempe <seg type="lemma" corresp="#d4617e16120">Irenaeum meum</seg> volumen unum in folio rite compactum Mellicensi bibliothecae offero; aeternum amoris in te mei, grati erga te et Schrambium nostrum <pb n="2r"/> animi, intimaeque et ex imo corde venerationis et observantiae pignus futurum. <seg type="lemma" corresp="#d4617e16127">Libellum adiunxi a Schrambio nostro expetitum</seg>, <seg type="lemma" corresp="#d4617e16132">Animadversiones</seg> videlicet in Vindicias Kempenses, a Mabillonio dudum scriptas; ubi de <seg type="lemma" corresp="#d4617e16137">codicibus manuscriptis a vobis olim benigne commodatis</seg> mentio est. Sarcina hinc Lugdunum <seg type="lemma" corresp="#d4617e16142">profecta est die huius mensis 28.</seg> inde ad dictum reverendum patrem Mauritium Müller mittenda, quem <seg type="lemma" corresp="#d4617e16148">litteris meis rogavi</seg>, ut Viennam transmitti curet ad reverendum patrem Anselmum, qui resignata arcula eductoque suo libello alium Mellicium deferri curabit. Haec de rebus meis plus forte satis. </seg>
               <seg type="context" n="10" xml:id="d4617e16000"> Nunc ad tuas venio, si tamen tuas dixerim, quae mihi non minus quam tibi cordi sunt; tum quia tui, mihi amicissimi, sunt; tum quia argumentum ambos ex aequo spectat et ab ambobus, diversa licet ratione, pertractandum est. Hactenus quidem, ingenue fateor, veniamque facile dabis, quamdiu Irenaeus meus sub praelo fuit, vix in aliud quidquam conferre curas licuit. Iis levatus postremis dumtaxat anni praecedentis diebus totum me ad Annales converti; lego interim quintum tomum, quem manuscriptum reliquit Mabillonius ut praelo parem, aestate proxima, si typographo fides, subiciendum. Legendus omnino mihi erat, quem nec Mabillonius nec Ruinartius inopina morte occupati relegere potuerant: supplenda proinde plura vel emendanda, quae supplere vel emendare Mabillonio non licuit. Ex eo vero tomo uberior tibi messis prodibit. Auctorum tibi plurimorum Benedictinorum nomina, vitam et opera ad criticae leges expensa suggeret. </seg>
               <seg type="context" n="11" xml:id="d4617e16002"> Mabillonii scrinia et collectanea perlustranti mihi feliciter occurrit <seg type="lemma" corresp="#d4617e16153">index</seg>, in quem Benedictinorum auctorum nomina per saecula digesta, prout inter legendum veniebant, coniciebat indicatis libris tum editis tum manuscriptis, unde plenior eorum notitia comparari possit. Totus tibi et lubenti animo exscribetur. Sed id laboris non erit exigui. Excerpenda enim ex variis collectaneis manuscriptis curiosissimis, quae penes me sunt alibique frustra requireres, quaecumque rationibus tuis conducentia novero. Ex editis vero libris nihil excerpam, donec a te didicero, quinam penes te sint, quinam desint; ut, quos habes, ipse consulas indicatos. </seg>
               <seg type="context" n="12" xml:id="d4617e16005"> Et quidem omnino tibi legendos puto sequentes libros, unde Gallorum, immo et aliorum ordinis nostri auctorum accuratam tibi notitiam comparare queas. Acta sanctorum ordinis nostri, novem tomis in folio. Spicilegium Acherianum 13 tomis in quarto. Veterum analectorum tomos quatuor in octavo. Praefixum tomo huiusce operis quarto Mabillonii Iter Germanicum, quod, si nondum legeris, legisse non poenitebit: plura enim de variis Germaniae bibliothecis reperies, quae tibi proderunt. Eiusdem generis est eiusdem Mabillonii Musaeum Italicum duobus tomis in quarto, quorum priori praemisit etiam Iter Italicum a te non sine fructu decurrendum. Praelo fere maturum <seg type="lemma" corresp="#d4617e16167">reliquit tomum tertium</seg> meliori tempore, si Deus dederit, publicandum: ex quo interim, ut et ex postremo Actorum sanctorum ordinis nostri tomo, eruam in usus tuos, quae opportuna videbuntur. </seg>
               <seg type="context" n="13" xml:id="d4617e16007"> In censum veniant etiam Baluzii Miscellanea quinque tomis in octavo. Sextus nondum prodiit; incertum, quando proditurus est, <seg type="lemma" corresp="#d4617e16172">auctore in exsilium acto</seg>. Philippi Labbe Societatis Jesu De scriptoribus ecclesiasticis duobus tomis in octavo. Bibliotheca Hispaniae seu De scriptoribus Hispaniae, Francofurti 1608 in quarto. Bibliotheca Hispanica vetus, Romae 1696 duobus tomis in folio. <seg type="lemma" corresp="#d4617e16179">Miraei Bibliotheca ecclesiastica, Antuerpiae 1630</seg> in folio. Waraei De scriptoribus Hiberniae, Dublini 1639 in quarto. Maihew De scriptoribus Anglicis ordinis sancti Benedicti, Remis 1625 in quarto. Pitsei De illustribus Angliae <pb n="2v"/> scriptoribus, Parisiis 1619 in quarto. Guillelmi Crowaei Elenchus scriptorum in Sacram Scripturam, Londini 1672 in octavo. Variae Anglicanae historiae scriptorum, quorum plures Benedictini sunt, collectiones tum olim, tum recens editae; qualis est Anglia sacra, Londini 1691 duobus tomis in folio; <seg type="lemma" corresp="#d4617e16184">Anglicanae historiae scriptores</seg>, Oxoniae 1684 duobus tomis folio 1684 et 1687, aliique consimiles libri sunt, quibus instructam suppono bibliothecam vestram et quibus certe carere non potes, uti nec Possevini Apparatu, <seg type="lemma" corresp="#d4617e16189">Gesnero</seg> et Italia Sacra Ughelli. Si varias Germanorum auctorum, e quibus Benedictini non pauci, collectiones olim et nuper editas eosque, qui paucis abhinc annis catalogos auctorum tum profanorum, tum ecclesiasticorum apud vos in lucem emiserunt, quales sunt <seg type="lemma" corresp="#d4617e16194">Struvius</seg>, Gotfredus Olearius et alii, tibi commemorarem, statim regereres, <seg type="lemma" corresp="#d4617e16199">In sylvam ne ligna feras</seg>. Sed rariores forsan apud vos, tibi tamen necessarii, Gallicanae historiae scriptores, quos quinque voluminibus in folio, et Nortmannorum historiae scriptores, quos uno volumine in folio vulgavit olim priores quidem Franciscus Du Chesne, posteriorem vero Andreas Du Chesne; et Philippi Nova bibliotheca librorum manuscriptorum duobus voluminibus in folio. In iis enim libris plura sunt, eaque egregia, Benedictinorum nostrorum opera. An tota <seg type="lemma" corresp="#d4617e16204">Eliae Du Pin Bibliotheca</seg>, quam ad praesentem usque annum perduxit, Latine conversa sit, ignoro. Haud accuratum esse scriptorem recte observasti. Tibi tamen quocumque tandem modo percurrenda eius Bibliotheca. </seg>
               <seg type="context" n="14" xml:id="d4617e16011"> 
                  <seg type="lemma" corresp="#d4617e16210">Doleo certe, quod Gallice nescias</seg>; et si me audire velis, amicus amicum, suadeo, hortor, immo etiam rogo, ut linguam nostram intelligere nitaris. Quisquis iam inter eruditos nomen suum profiteri vult, Gallice sciat, necesse est ob praeclara multa, quae eo idiomate conscripta sunt, opera, quibus abstinere nec potest nec debet, qui sedulam litteris operam navare vult. Tibi litteris nato haud adeo ingens labor erit, favebitque aetas necdum provecta. </seg>
               <seg type="context" n="15" xml:id="d4617e16013"> Sed de auctoribus tibi consulendis satis superque satis. Eo spectat enumeratio, non ut nova te doceam, a te potius edocendus; sed ut a te discam, quinam, Galli potissimum, penes te sint, ut loca indicare sufficiat, exscribere necesse non sit. Id unum adhuc monitum te velim, praeter ea, quae tibi paro, haud dubium, quin alia multa in evolvendis variis scriptis et scriniis, quae penes me sunt, editisque libris decursu temporis occurrant, quae in rem tuam faciant quam maxime. Quare obtestor, ut non plus aequo festinans opus tuum maturescere sinas. <seg type="lemma" corresp="#d4617e16222">Sat cito, si sat bene</seg>. Sic ei supremam manus imponas, cupio, ut nullus alius deinceps idem argumentum retractare aut possit aut velit. Opera mea quantulacumque tibi numquam deerit, spondeo; fidemque liberabo, si liberandi intervallum dederis. </seg>
               <seg type="context" n="16" xml:id="d4617e16015"> Collegas, de quibus sciscitaris, nullos habeo praeter unum adolescentem, studiosum quidem, sed qui studiorum cursum tribus abhinc annis dumtaxat confecit. Nomen domnus <seg type="lemma" corresp="#d4617e16229">Petrus Sabbatier</seg>, qui multam tibi salutem precatur. Quare in me fere unum hactenus <seg type="lemma" corresp="#d4617e16236">domus omnis reclinata recumbit</seg>. Quam grave sit onus, sentio et in dies experior. Ne prorsus fatiscant imbecilliores humeri, Deum, quaeso, assiduis precibus omnibusque sacris exores, ut vires necessarias misericors impertiatur. Vale, amicorum optime, totum me tibi addictum puta.</seg>
            </p>
            <p>Dabam Parisiis in monasterio S. Germani a Pratis VII. Kalendas Aprilis MDCCXI.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e16020" target="#d4617e15909 #d4617e15975">
               <ref target="">1</ref>
               <label>ad ... Anselmum scribens</label>
               <p>Seit seinem letzten Brief an BP (88) hatte RM dreimal an Schramb geschrieben: einen Brief wohl im August 1710, weitere am 6. September und am 24. Dezember 1710. Diese Schreiben sind nicht erhalten, aber aus den Antworten Schrambs vom 25. Oktober 1710 und 7. Februar 1711 zu ersehen (BN FF 19664, 273r–274v, 275r–276v).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16027" target="#d4617e15914 #d4617e15977">
               <ref target="">2</ref>
               <label>Tonkinensi aut Japonica</label>
               <p>In Tonkin (dem Norden des heutigen Vietnam) bestand eine starke Präsenz französischer Missionare. RM spielt jedoch möglicherweise auch darauf an, dass die Mission in Asien hauptsächlich von den Jesuiten und von den Mendikantenorden, nicht aber von den Benediktinern getragen wurde.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16034" target="#d4617e15914 #d4617e15977">
               <ref target="#d4617e15914 #d4617e15977">2</ref>
               <label>quosdam ... mittere</label>
               <p>Zu den Archivreisen der Mauriner durch Frankreich vgl. besonders das von Vernière, Journal de voyage, edierte Reisediarium des Jacques Boyer.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16039" target="#d4617e15914 #d4617e15977">
               <ref target="#d4617e15914 #d4617e15977">2</ref>
               <label>capitulo ... generali</label>
               <p>Die Generalkapitel der Maurinerkongregation fanden alle drei Jahre jeweils am Donnerstag nach dem vierten Sonntag der Osterzeit statt: Chaussy, Bénédictins 1 55; Dammertz, Verfassungsrecht 58f.; Molitor, Rechtsgeschichte 1 375.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16044" target="#d4617e15916 #d4617e15979">
               <ref target="">3</ref>
               <label>Chronicon Mellicense</label>
               <p>Vgl. 143 &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16051" target="#d4617e15918 #d4617e15981">
               <ref target="">4</ref>
               <label>chartam fundationis</label>
               <p>Vgl. 177 &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16058" target="#d4617e15918 #d4617e15981">
               <ref target="#d4617e15918 #d4617e15981">4</ref>
               <label>suae congregationis ... monasteriis</label>
               <p>RM wusste offenbar nicht, dass das Wiener Schottenkloster seit der Melker Reform nicht mehr von (Iro-)Schotten bewohnt wird: Rapf–Ferenczy, Schotten 782f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16063" target="#d4617e15918 #d4617e15981">
               <ref target="#d4617e15918 #d4617e15981">4</ref>
               <label>Anglice seu Scottice</label>
               <p>Offenbar als Synonym verstanden. Dass RM nur eine Sprache meint, legt auch der Singular „eo idiomate“ nahe.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16068" target="#d4617e15920 #d4617e15985">
               <ref target="">5</ref>
               <label>monasterii Neostadiensis ... chronicon</label>
               <p>Von Abt Bernhard Krieg sind an historischen Schriften erhalten ein „Catalogus abbatum monasterii Neustatt ad Moenum“ von 1724 (Kraus, Neustadt 81, 193; Weiß, Äbte 20f.) sowie das Professenverzeichnis „Ephemeris Neostadiana“, das er in den 1690er Jahren angelegt und bis 1698 geführt hatte (Weiß, Ephemeris 156). Den Kontext seiner Forschungen bildete ein Rechtsstreit Neustadts mit dem Hochstift Würzburg: Kaspar, Zur inneren Geschichte 211–214; Kraus, Neustadt 80–85; vgl. Fuchs, Prozesse. Zur Person: Kraus, Neustadt 191–194; Link, Klosterbuch 178–180; Weiß, Ephemeris 174–176; vgl. Amrhein, Verzeichnis 25 760f. Von seinem Kontakt mit RM ist in dessen Korrespondenz (BN FF 19664) keine Spur vorhanden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16075" target="#d4617e15920 #d4617e15985">
               <ref target="#d4617e15920 #d4617e15985">5</ref>
               <label>gratias referre ... festinabo</label>
               <p>RMs Dankschreiben an Abt Baumbach ist als undatiertes Konzept erhalten: BN FF 19664, 22r–v. Der Antwort Baumbachs zufolge (ebd. 158r–159v) war es bei diesem erst am 29. Juni 1711 eingelangt. Vgl. 178, 192.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16080" target="#d4617e15922 #d4617e15987">
               <ref target="">6</ref>
               <label>San-Gallenses ... professori ... Ottoburano</label>
               <p>RMs gewohnter St. Galler Korrespondent Moritz Müller hielt sich zu dieser Zeit in Pfäfers auf. An seiner Stelle wirkte sein (nicht verwandter) Mitbruder Innozenz Müller: vgl. Heer, Pez 410; Stockinger, Fidelis 344, 394, 424; Vanel, Savants lyonnais 341–346. Am 17. November 1710 hatte Innozenz Müller an RM berichtet (BN FF 19664, 253r–254v), er habe von dessen Enzyklik ein Exemplar dem Petershausener Prior Placidus Weltin gesendet, „unum quoque tradidi [...] patri professori sacrorum canonum in universitate Salisburgensi tunc praesenti, alterumque eius fratri professori philosophiae in monasterio Ottenbürano“. Die erstere Person ist zweifellos Franz Schmier (vgl. 18), die letztere wohl dessen leiblicher Bruder Benedikt Schmier, der um diese Zeit in Ottobeuren Philosophie unterrichtete und im Herbst 1710 nach Stuttgart reiste, womit der Aufenthalt in St. Gallen verbunden sein könnte: Feyerabend, Jahrbücher 3 623, 641f.; Lindner, Album Ottoburanum 31 8. Zahlreiche weitere Enzykliken hatte Innozenz Müller zugleich an Schramb geschickt, vgl. 143 &lt;9&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16088" target="#d4617e15922 #d4617e15987">
               <ref target="#d4617e15922 #d4617e15987">6</ref>
               <label>Augienses ... curabo</label>
               <p>In einem wohl zusammen mit diesem Brief verschickten Schreiben an Moritz Müller vom 26. März 1711 ersuchte RM diesen, aus der Reichenau eine Abschrift von Johann Egons Abhandlung „De viris illustribus Augiae Divitis“ zu beschaffen; damit verfolgte er den Hinweis BPs aus 143 &lt;14&gt;, jedoch ohne dies gegenüber Müller zu erwähnen (vgl. 21, 204). Das Schreiben an Müller befindet sich in StiA St. Gallen, Bd. 322, 395–396; gedruckt bei Dantier, Pièces annexées 458f. Vgl. Stockinger, Fidelis 380, 425 Nr. 15 (dort irrig zu Innozenz Müller als Empfänger).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16093" target="#d4617e15922 #d4617e15987">
               <ref target="#d4617e15922 #d4617e15987">6</ref>
               <label>abbas Desertinus</label>
               <p>Zu den Verbindungen Defuns’ mit den Maurinern vgl. 291.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16098" target="#d4617e15922 #d4617e15987">
               <ref target="#d4617e15922 #d4617e15987">6</ref>
               <label>Einsidlenses et Murenses</label>
               <p>Zur Historiographie in diesen beiden Klöstern im 17. Jh. und zu ihren Beziehungen mit den Maurinern: Heer, Mabillon 49–57, 72–78, 217–234, 264–272. Die erwähnte Klostergeschichte von Einsiedeln ist zweifellos das von Mabillon sehr geschätzte Werk „Annales Heremi“ von Christoph Hartmann (vgl. ebd. 53f.); bezüglich Muri kommen die „Origo et genealogia comitum de Habsburg“ von Dominikus Tschudi, zugleich Gründungsgeschichte von Muri, in Frage, aber auch die „Origines Murensis monasterii“ von Claude Fabri de Peiresc (1618), eine Edition jener mittelalterlichen Gründungserzählung („Acta Murensia“), auf die sich auch Tschudi stützte. Das letztere Werk genoss gleichfalls die Wertschätzung Mabillons, nicht aber der Murenser, weil die Abschrift und Drucklegung der Quelle ohne deren Einverständnis erfolgt waren: Heer, Mabillon 75, 268–270.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16103" target="#d4617e15922 #d4617e15987">
               <ref target="#d4617e15922 #d4617e15987">6</ref>
               <label>Fuldenses ... vulgavere</label>
               <p>Zu denken ist in erster Linie an: Brouwer, Fuldenses antiquitates; Fabricius, Gloria Fuldae. Die weitere ältere Bibliographie zu Fulda zuletzt bei Aris et al., Fulda 379f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16108" target="#d4617e15922 #d4617e15987">
               <ref target="#d4617e15922 #d4617e15987">6</ref>
               <label>prior Petrohusianus</label>
               <p>Placidus Weltin hatte 1705 mit Mabillon Kontakt hergestellt, um dessen Rat für eine Kontroverse um den Vorrang mit den Augustiner-Chorherren von Kreuzlingen zu suchen; dies führte letztlich dazu, dass zwei Schriften Mabillons gegen die Augustiner-Chorherren der Provinz Burgund (vgl. Leclercq, Mabillon 1 479–482) von dem St. Galler Hermann Schenk ins Lateinische übertragen und unter dem Titel „Gemina apologia Benedictinorum“ im Auftrage von Petershausen 1706 zu Konstanz gedruckt wurden: Heer, Mabillon 209f., 266–268; vgl. Beck, Dissidien; Benz, Zwischen Tradition und Kritik 548; Stockinger, Felix mansurus 187. Zum weiteren Kontext vgl. Einleitung, Abschnitt I.5. – Weltin war danach mit Mabillon und Thierry Ruinart in Verbindung geblieben und nach deren Tod auch an RM herangetreten; bei der Verteilung der maurinischen Enzykliken scheint er sich verdient gemacht zu haben (vgl. 216). In der angesprochenen Hausgeschichte sind wohl die Arbeiten Beda Goldbachs zu sehen, die spätestens 1708 begonnen hatten und von Weltin gefördert wurden: Spahr–Müller, Petershausen 491; vgl. Lindner, Professbuch Petershausen 2, 13. Im einzigen erhaltenen Brief Weltins an RM vom 24. August 1710 (BN FF 19664, 293r–v) ist indessen nicht hiervon die Rede, sondern es werden Fragen über benediktinische geistliche Würdenträger aller Länder vorgebracht, die eher mit Felix Eggers geplanter „Idea ordinis hierarchico-Benedictini“ zu tun haben (vgl. 63, 231). Zu Weltin: Lindner, Professbuch Petershausen 5; Spahr–Müller, Petershausen 491, 498.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16113" target="#d4617e15926 #d4617e15994">
               <ref target="">8</ref>
               <label>Lugduni ... institores</label>
               <p>Für St. Gallen war dies in erster Linie der Händler und Ratsherr Kaspar Wegelin, für die Mauriner der Buchhändler Thioly (möglicherweise identisch mit dem von Vingtrinier, Imprimerie 379, für 1690 belegten Buchdrucker Jean Thioly): Stockinger, Fidelis 357. Vgl. dazu auch 32 &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16120" target="#d4617e15928 #d4617e15996">
               <ref target="">9</ref>
               <label>Irenaeum meum</label>
               <p>Das heute in Melk vorhandene Exemplar (StiB Melk 218) dürfte mit hoher Wahrscheinlichkeit das hier erwähnte sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16127" target="#d4617e15928 #d4617e15996">
               <ref target="#d4617e15928 #d4617e15996">9</ref>
               <label>Libellum ... a Schrambio ... expetitum</label>
               <p>Nämlich im Brief an RM vom 25. Oktober 1710 (vgl. &lt;1&gt;). Schrambs Interesse am Streit um die Verfasserschaft der „Imitatio Christi“ dürfte wohl mit dem Vorrangstreit zwischen Benediktinern und Augustiner-Chorherren zusammenhängen; vielleicht dachte Schramb bereits an eine Entgegnung auf den „Commentarius“ von Augustin Erath. Vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16132" target="#d4617e15928 #d4617e15996">
               <ref target="#d4617e15928 #d4617e15996">9</ref>
               <label>Animadversiones</label>
               <p>In Melk vorhanden ist nur ein Exemplar der dritten Ausgabe (Paris 1712, unter dem Titel „Dissertationes, quibus libri quatuor De imitatione Christi Johanni Gersen asseruntur“, zusammen mit einer Schrift von François Delfau zur selben Frage: StiB Melk 24048); dies wird man kaum plausibel mit dem hier verschickten Buch identifizieren können, von dem Schramb nach Erhalt an RM schrieb, es befinde sich nun nicht in der Melker Bibliothek, sondern in seiner persönlichen Büchersammlung („in meo gazophylacio librario“: Schramb an RM, 23. Dezember 1711, BN FF 19664, 279r–280v). Zum Werk vgl. 71 &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16137" target="#d4617e15928 #d4617e15996">
               <ref target="#d4617e15928 #d4617e15996">9</ref>
               <label>codicibus ... commodatis</label>
               <p>Zwei Codices der Melker Bibliothek mit Überlieferungen der „Imitatio Christi“ (StiB Melk Cod. 1081, 1562) waren 1667 den Maurinern nach Paris geschickt und erst 1687 nach längeren Urgenzen seitens der Melker diesen zurückerstattet worden; vgl. Debongnie, Manuscrits 482f. Nr. 1–2; Kropff, Bibliotheca Mellicensis 71f.; Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit 108; Wolfsgruber, Mauriner Studien 3/1 235–240.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16142" target="#d4617e15928 #d4617e15996">
               <ref target="#d4617e15928 #d4617e15996">9</ref>
               <label>profecta est die ... 28.</label>
               <p>Die Benutzung des Perfekts in Verbindung mit dieser Datumsangabe steht in offenkundigem Widerspruch mit dem Datum 26. März für den Brief, das in Konzept und Ausfertigung übereinstimmt. Das Konzept gibt für die Versendung des Bücherpakets ebenfalls das Datum 28. März an, dort wird aber das Futur gebraucht. In der Ausfertigung könnte entweder ein Irrtum vorliegen, oder es wäre an einen einige Tage dauernden Vorgang der Fertigstellung derselben zu denken, nach welchem das anfangs vorgesehene Datum nicht geändert wurde.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16148" target="#d4617e15928 #d4617e15996">
               <ref target="#d4617e15928 #d4617e15996">9</ref>
               <label>litteris meis rogavi</label>
               <p>In dem oben erwähnten Brief vom 26. März 1711 (vgl. &lt;6&gt;).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16153" target="#d4617e15932 #d4617e16002">
               <ref target="">11</ref>
               <label>index</label>
               <p>Vgl. 384 &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16160" target="#d4617e15935 #d4617e16005">
               <ref target="">12</ref>
               <label>apud Benedictoburanos</label>
               <p>Mabillon, Iter Germanicum 71–73. Mabillon und Michel Germain waren dort am Fest der Translation der Benediktbeurener Kirchenpatronin Anastasia angekommen; wegen des großen Andrangs an Gästen konnte ihnen das Kloster kein Quartier anbieten. Um in die Bibliothek zu gelangen, mussten sie erst lange warten und wurden dann von dem Bibliothekar Virgil Staudigl – einem leiblichen Bruder von Ulrich Staudigl – nach Darstellung Mabillons recht rüde behandelt. Zu Virgil Staudigl: Hemmerle, Benediktbeuern 620f.; Lindner, Professbuch Benediktbeuern 44–46; vgl. Kjäer, Staudigl 9.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16167" target="#d4617e15935 #d4617e16005">
               <ref target="#d4617e15935 #d4617e16005">12</ref>
               <label>reliquit tomum tertium</label>
               <p>Als dritter Band des „Musaeum“ war die Edition der Briefe des Kamaldulensergenerals Ambrogio Traversari vorgesehen gewesen; die Publikation erfolgte erst 1724 durch Martène und Durand im dritten Band ihrer „Veterum scriptorum et monumentorum amplissima collectio“: Leclercq, Mabillon 1 463f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16172" target="#d4617e15937 #d4617e16007">
               <ref target="">13</ref>
               <label>auctore in exsilium acto</label>
               <p>Baluze weilte von 1711 bis 1713 in Folge einer Auseinandersetzung mit Ludwig XIV. im Exil. Vorausgegangen waren Beanstandungen an Baluzes „Histoire généalogique de la maison d’Auvergne“ (1708).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16179" target="#d4617e15937 #d4617e16007">
               <ref target="#d4617e15937 #d4617e16007">13</ref>
               <label>Miraei Bibliotheca ecclesiastica ... 1630</label>
               <p>Es ist keine Ausgabe vor 1639 nachweisbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16184" target="#d4617e15937 #d4617e16007">
               <ref target="#d4617e15937 #d4617e16007">13</ref>
               <label>Anglicanae historiae scriptores</label>
               <p>Unklar scheint, warum RM nur die ersten beiden der insgesamt drei Bände erwähnt, deren letzter 1691 erschienen war. John Fell und William Fulman hatten nur einen Band unter dem Titel „Rerum Anglicarum scriptores veteres“ publiziert, die weiteren von Thomas Gale herausgegebenen Bände trugen den Titel „Historiae Britannicae, Saxonicae, Anglo-Danicae scriptores“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16189" target="#d4617e15937 #d4617e16007">
               <ref target="#d4617e15937 #d4617e16007">13</ref>
               <label>Gesnero</label>
               <p>Angesichts ihrer großen Verbreitung ist wohl die „Bibliotheca universalis“ gemeint; in Frage kommen allerdings auch noch andere bibliographische Werke Gesners.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16194" target="#d4617e15937 #d4617e16007">
               <ref target="#d4617e15937 #d4617e16007">13</ref>
               <label>Struvius</label>
               <p>Bis 1711 hatte Struve bereits mehrere Quellensammlungen publiziert, die hier wohl kollektiv angesprochen werden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16199" target="#d4617e15937 #d4617e16007">
               <ref target="#d4617e15937 #d4617e16007">13</ref>
               <label>In sylvam ne ligna feras</label>
               <p>Horaz, Satiren 1,10,34; vgl. auch Walther, Proverbia 2 484 Nr. 12052; 8 144 Nr. 37468.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16204" target="#d4617e15937 #d4617e16007">
               <ref target="#d4617e15937 #d4617e16007">13</ref>
               <label>Eliae Du Pin Bibliotheca</label>
               <p>Vgl. 143 &lt;16&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16210" target="#d4617e15939 #d4617e16011">
               <ref target="">14</ref>
               <label>Doleo ... Gallice nescias</label>
               <p>Kropff, Bibliotheca Mellicensis 549, behauptet, BP hätte ab ca. 1703 neben dem Hebräischen auch das Französische erlernt; dazu vgl. Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit 128. Weiters 68 &lt;3&gt;, 192 &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16217" target="#d4617e15939 #d4617e16011">
               <ref target="#d4617e15939 #d4617e16011">14</ref>
               <label>die et anno ... professionis</label>
               <p>Das Professdatum BPs findet sich bei Schramb, Chronicon 980, sowie nochmals in einem unpaginierten Anhang desselben Buches, der die Melker Professen des gesamten 17. Jh. anführt. RM kann die Information kaum aus anderer Quelle ersehen haben als dieser.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16222" target="#d4617e15941 #d4617e16013">
               <ref target="">15</ref>
               <label>Sat cito, si sat bene</label>
               <p>Hieronymus, Epistola 66,9; vgl. Walther, Proverbia 4 718 Nr. 27537b; 9 547 Nr. 41723.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16229" target="#d4617e15943 #d4617e16015">
               <ref target="">16</ref>
               <label>Petrus Sabbatier</label>
               <p>Zu ihm vgl. Chaussy, Bénédictins 1 119, 185, 189; Chaussy, Matricula 93; Tassin, Histoire littéraire 617–621; Vanel, Nécrologe 324; Wilhelm et al., Nouveau supplément 2 206f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e16236" target="#d4617e15943 #d4617e16015">
               <ref target="#d4617e15943 #d4617e16015">16</ref>
               <label>domus omnis reclinata recumbit</label>
               <p>Vergil, Aeneis 12,59: „in te omnis domus inclinata recumbit“.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
