<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">10 Modest Huber an Bernhard Pez. 1709-09-29. Wiblingen.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">10</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Modest Huber</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1709-09-29</date>
         <place-of-posting xmlns="">Wiblingen</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e736">
                  <persName>
                     <abbr>MH</abbr>
                  </persName> hat BPs Brief vom 8. September <ref type="letter">1</ref> erhalten und daraus von BPs Vorhaben erfahren, die Schriftsteller des Benediktinerordens in einem Werk („Bibliotheca Benedictina“) zu sammeln. Da dieses Vorhaben zum Ruhm des Ordens beiträgt, will sich <persName>
                     <abbr>MH</abbr>
                  </persName> der Bitte nicht entziehen. Er hat bereits einen seiner Konventualen (Roman Doll?) dazu bestimmt, sich um BPs Anliegen zu kümmern. Sollte von anderen schwäbischen Klöstern etwas nach Wiblingen eingesendet werden, will <persName>
                     <abbr>MH</abbr>
                  </persName> dafür sorgen, es an <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> weiterzuleiten.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: I, 157r–v.</p>
            <p>Literatur: Mayer, Nachlaß 18 499.</p>
            <p>Bezüge: 1. 37. Erwähnt 1.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>1</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>37</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>1</idno>
               </ref>
            </correspContext>
            <p>Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">203</hi>.</p>
            <p>Bemerkungen: Der Brief ist von Roman Doll geschrieben, nur die Unterschrift ab <hi rend="italic">addictissimus</hi> von MH.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac doctissime domine perquam colende.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e763"> Litteras paternitatis vestrae 8. currentis signatas ad me in tempore delatas accepi; intellexi studium et intentionem, qua desiderat florentissimi ordinis nostri scriptores in unam seriem et praeclarum opus includere atque eum in finem de monasterio meo eorum <seg type="lemma" corresp="#d4617e773">nomina, patriam, cognomen et studium exspectat, qui aliquando libris scriptis claruere</seg>. Et sicut paternitatis vestrae admodum reverendae conatus in sacri ordinis nostri gloriam cedit, sic petitis non deero, quemadmodum de meis capitularibus <seg type="lemma" corresp="#d4617e780">iam unum constitui</seg>, qui intentioni vestrae cum industria inserviet brevi. Si quid forte ab aliis Sueviae nostrae monasteriis Wiblingam dirigatur, curabo, ut opportuna ocasione [<hi rend="italic">sic</hi>] ad manus destinatas perveniat. Utrinque divinae providentiae commendati, permaneo</seg>
            </p>
            <p>Admodum reverendae religiosissimae ac doctissimae paternitatis vestrae addictissimus Modestus abbas manu propria.</p>
            <p>Wiblingae 29. Septembris 1709.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e773" target="#d4617e736 #d4617e763">
               <ref target="">1</ref>
               <label>nomina ... scriptis claruere</label>
               <p>Diese Formulierung ist deutlich an den Standardtext angelehnt, den BP in den LE 1 variierte.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e780" target="#d4617e736 #d4617e763">
               <ref target="#d4617e736 #d4617e763">1</ref>
               <label>iam unum constitui</label>
               <p>Höchstwahrscheinlich ist hier Roman Doll gemeint, der 1710 als Korrespondent BPs in Wiblingen begegnet (38, 58).</p>
               <hi rend="">Si quid ... Wiblingam dirigatur:</hi>
               <p>Für eine Vermittlerposition bot sich Wiblingen nicht etwa wegen einer Führungsrolle in der Oberschwäbischen Benediktinerkongregation an – eine solche kam in erster Linie Weingarten und Ochsenhausen zu (vgl. Quarthal, Oberschwäbische Benediktinerkongregation 502, 515–518) – sondern aufgrund seiner verkehrsgünstigen Lage bei Ulm, von wo über die Donau eine verhältnismäßig rasche Verbindung nach Österreich und Melk möglich war. Zu Wiblingen als Durchgangsstation der Korrespondenz zwischen St. Gallen und Melk vgl. 15 &lt;3&gt;.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
