<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">439 Philibert Hueber an Bernhard Pez. 1715-09-11. Wien.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">439</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Philibert Hueber</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1715-09-11</date>
         <place-of-posting xmlns="">Wien</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e47778">PHu hat in einem jüngst gesendeten Brief <ref type="letter">438</ref> noch 50 Exemplare der „Epistolae apologeticae“ angefordert, die Zahl derer, die weitere bestellen wollen, ist aber seither derart gestiegen, dass 100 Exemplare nicht ausreichen. Die 90 Stück, die PHu anfangs erhalten hatte, sind bereits vergriffen, fast alle auch schon bezahlt worden, worüber PHu eine Rechnung ablegen wird. PHu hat den weiteren Interessenten versprochen, sie innerhalb von längstens zwei Wochen zufrieden zu stellen.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e47783">PHu bittet <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> nochmals, dem Buchhändler Esslinger hiervon nichts mitzuteilen.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e47785">Unter den Gelehrten und Religiosen mit Ausnahme der Jesuiten ist die Aufnahme dieser hervorragenden Abfertigung (emunctorium) der Jesuiten höchst positiv. PHu schließt mit der nochmaligen Bitte, <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> wolle ihm helfen, die vielen Interessenten, unter welchen sich auch weltliche Personen von Bildung und Stand befinden, zu befriedigen.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: II, 749r–v.</p>
            <p>Literatur: Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel 95; Katschthaler, Briefnachlass 33; Mayer, Nachlaß 18 536; Wallnig, Epistolae 10.</p>
            <p>Bezüge: 438. Erwähnt 438.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>438</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>438</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac clarissime domine, confrater colendissime!</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e47799"> In nuperna epistola 50 alia exemplaria rogavi transmittenda, nunc autem numerus eorum, qui plura expetunt, in tantum excrevit, ut 100 non sufficiant. Euer wohl ehrwürden können nicht glauben, wie ich umb noch mehrer exemplaria tribulirt und überloffen werde. Die 90 mir überschikte seyndt schon forth, und ist das gelt von mir bis auff etliche wenige schon ein cassirt wordten, ich werdte alle fideliter verrechnen, und habe mir sonderlichen gusto mit diser curiosen händtirung. Ich habe denen übrigen partheyen versprochen, sie noch dise oder lengstens künfftige wochen zu consoliren, welche mit grössten verlangen es erwarthen. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e47801"> Dem herrn <seg type="lemma" corresp="#d4617e47812">Esslinger bitte nochmahlen, aus neülich bedeüthen und noch anderen ursachen, nichts zu communiciren</seg>. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e47803"> Inter viros doctos et religiosos exceptis patribus Societatis incredibilis applausus est de hoc insigni <seg type="lemma" corresp="#d4617e47819">Jesuitarum emunctorio</seg>. Proinde iterum iterumque rogo, sua paternitas admodum reverenda iuvet me satisfacere votis tot praestantissimorum <pb n="1v"/> virorum etiam saecularium non inferioris doctrinae et conditionis. Interea me in omnia sacra mandans permaneo</seg>
            </p>
            <p>Admodum reverendae paternitatis vestrae obligatissimus pater Philibertus Mellicensis.</p>
            <p>Viennae 11. Septembris anno 1715.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e47812" target="#d4617e47783 #d4617e47801">
               <ref target="">2</ref>
               <label>Esslinger ... communiciren</label>
               <p>Mit Johann Martin Esslinger stand BP ansonsten offenbar in regelmäßigem geschäftlichem Kontakt; vgl. 270, 391 &lt;2&gt;. Die Verbreitung der „Epistolae apologeticae“ in eigener Regie wird bei Bachleitner–Eybl–Fischer, Buchhandel 95, mit dem Umstand in Verbindung gebracht, dass das Werk (wie auch Anselm Schrambs „Antilogia“, vgl. 401) ohne Approbation „und somit im Grunde illegal“ gedruckt worden war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e47819" target="#d4617e47785 #d4617e47803">
               <ref target="">3</ref>
               <label>Jesuitarum emunctorio</label>
               <p>Zur Causa um die „Cura salutis“ und die „Epistolae apologeticae“ vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
