<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">273 Alphons Hueber an Bernhard Pez. 1712-09-21. Tegernsee.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">273</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Alphons Hueber</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1712-09-21</date>
         <place-of-posting xmlns="">Tegernsee</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e29165">BPs Brief vom 25. August <ref type="letter">269</ref> hat <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> am 3. September erhalten. Er ist erfreut, dass er <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> dienlich sein konnte, jedoch peinlich berührt von dessen überschwänglichem Lob dafür. Wenn er sich auch für wenig geeignet hält, will er doch stets ein bereitwilliger Mitarbeiter für BPs Vorhaben („Bibliotheca Benedictina“) sein. Von diesem erwartet sich <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> große Vorteile für das Ansehen der deutschen Benediktiner in den Augen der Gelehrtenwelt und insbesondere die Entkräftung der Anwürfe der Jesuiten, deren einer, wie <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> ein Prälat als Ohrenzeuge berichtet hat, die Benediktiner erst kürzlich an einer öffentlichen Schule gegenüber einem jungen Mann, der den Eintritt in die Bayerische Benediktinerkongregation erwog, als „Domitiane“ bezeichnet hat, die ihre Zeit mit dem Fangen von Fliegen totschlagen und das Kirchengut unnütz verprassen.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e29170">Zu seiner Beantwortung von BPs Nachfragen zu seinem jüngst zugesendeten Schriftstellerkatalog von Tegernsee <ref type="letter">255</ref> hält <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> fest, dass die Tegernseer Bibliothek vor inzwischen sieben Jahren wegen Baufälligkeit abgerissen worden ist. Während des Neubaus sind, abgesehen von einigen besonders wertvollen Handschriften, die Abt Quirin Millon in der Prälatur verwahrt, alle Bücher in einem Turm im Stiftsgarten ausgelagert; nach Auskunft von Mitbrüdern, die am Transport mitgewirkt haben, sind es mehr als 2000 Bände. Die Fertigstellung der neuen Bibliothek, an deren Einrichtung bereits die Schreiner arbeiten, ist bald zu erwarten. <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> hat mit Mühe einige Bücher aus den Stapeln im Turm und einige weitere vom Abt bekommen, doch nicht alle, die er gewünscht hätte. Seine Hauptquelle für das nun Übermittelte war der Handschriftenkatalog für die 15. Klasse der alten Bibliothek.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e29175">Von Johannes Keck, Wolfgang Seidel und Ulrich von Landau hat <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> die meisten handschriftlichen Werke einsehen können, außerdem einzelne anderer Autoren. Er wird bald etliche von ihm abgeschriebene Vorreden an <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> übermitteln, die er aus den Werken Kecks, Seidels, Bernhards von Waging und Christian Tesenbachers entnommen hat; in den Werken Ulrichs von Landau hat er keine Vorreden gefunden. Die Werke, deren Vorreden er übermitteln will, hat <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> im beiliegenden Material mit Nummern ausgewiesen.</seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e29177">Die Vorrede zu Kecks „Expositio in sacram Regulam“ lässt sich wegen der alten und schwer zu lesenden Schrift kaum abschreiben; <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> weist aber darauf hin, dass es eine Abschrift dieses Werks in der Bibliothek des Schottenklosters zu Wien gibt. Das Werk ist wertvoll, weil es ein hervorragendes Lob des Hl. Benedikt bietet. <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> sendet weiters ein Exemplar der zu Tegernsee gedruckten Predigten Kecks „Sacrorum sermonum sylvula“, die es wert wären, durch eine neuerliche Veröffentlichung breitere Bekanntheit zu erlangen.</seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e29179">
                  <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> bekräftigt, dass die Werke Kecks, Seidels, Ulrichs von Landau wie auch der anderen von ihm genannten Autoren in Tegernsee im Autograph vorhanden sind. Er ist voller Bewunderung vor allem für Keck, Seidel und Ulrich von Landau, deren wichtigste Werke er einsehen konnte, wenn ihm auch die meisten nur aus dem Katalog bekannt sind. <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> bedauert, dass weder er noch seine Mitbrüder derzeit Zugang zu den weiteren Werken der Bibliothek haben; sonst könnte er ein Verzeichnis der in Tegernsee befindlichen Werke deutscher Benediktiner erstellen, wie von <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> erbeten.</seg>
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e29181">Eine Übersicht des Vorhandenen ist möglich, wie sie <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> bietet, den genauen Inhalt der Bücher kann er allerdings ohne Einsichtnahme nicht angeben, sondern nur dasjenige, was aus dem Katalog zu entnehmen ist. Dieser fasst oft mehrere Werke zu einem Thema zusammen, etwa verzeichnet er zu Ulrich von Landau einen „Tractatus de disciplina claustralium“, einen „Tractatus de fonte salutis super Magnificat“ sowie fünfzehn Bände „Sermones ad fratres“. Diese hat <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> auch in seinem Verzeichnis zusammengefasst, wie auch in anderen ähnlich gelagerten Fällen. Soweit möglich, hat <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> bei der Nennung von Werken die von den Verfassern selbst gegebenen Titel verwendet; direkte Zitate hebt er durch Unterstreichung hervor.</seg>
               <seg type="context" n="7" xml:id="d4617e29183">
                  <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> verspricht nochmals, die lateinischen und deutschen Vorreden bald zu senden, schließt mit guten Wünschen für <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> und dessen Vorhaben und grüßt <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> als österreichischer Landsmann.</seg>
               <seg type="context" n="8" xml:id="d4617e29185">In einem Postskriptum berichtet AH, dass Abt Millon, dem er den Brief an <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> vorgelegt hat, ihm aus seiner Handbibliothek (in abbatia sua) Martènes „Commentarius in Regulam“ gezeigt hat. Obwohl sich <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> nach der Relevanz des Franzosen für Deutsche fragen mag, führt <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> aus Martènes Vorrede einen Abschnitt über deutsche Kommentatoren der Benediktsregel an, um die Richtigkeit und Wichtigkeit seiner Angaben über die Tegernseer Autoren zu untermauern. Er macht dazu auch einige Korrekturen und Ergänzungen betreffend Handschriften in Tegernsee.</seg>
               <seg type="context" n="9" xml:id="d4617e29187">Bei derselben Gelegenheit hat Abt Millon <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> auch Manuskripte von Georg Raisberger ausgehändigt, die sich mit Seelsorge, kanonischem Recht und Kontroverstheologie befassen.</seg>
               <seg type="context" n="10" xml:id="d4617e29189">Unter den Manuskripten Ulrichs von Landau hat <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> zudem eine Predigt des späteren Oberaltaicher Abtes Raphael Neupöck („Oratio de nativitate Domini“) vorgefunden, die Ulrich 1481 abschrieb.</seg>
               <seg type="context" n="11" xml:id="d4617e29191">Weiters hat Millon <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> einen autographen Codex Abt Ellingers von 1042 ausgehändigt, in dem sich Exzerpte aus den Naturgeschichten des Beda und des Plinius sowie Glossen dazu, weiters Platons „Timaios“, Exzerpte (des Paulus Diaconus) aus „De verborum significatione“ von Pompeius Festus und die „Epistola ad Dardanum“ von (Pseudo-)Hieronymus über die Musikinstrumente finden.</seg>
               <seg type="context" n="12" xml:id="d4617e29194">
                  <persName>
                     <abbr>AH</abbr>
                  </persName> trägt zu den Werken Wolfgang Seidels noch sieben Handschriften mit Münchner Predigtserien desselben nach, jeweils über: Jona, das Evangelium vom Berg Tabor (Verklärung Christi) – gehalten 1534 zur Zeit der Pest –, Amos, den Epheserbrief, das apostolische Glaubensbekenntnis, das Jüngste Gericht, die Versuchung. Mehr über Seidel kann <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> in der Bibliotheca Windhagiana in Druckwerken nachlesen, besonders in der Ausgabe von dessen „De templo Salomonis“.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: StiB Melk, Cod. 1637, 29r–32v, 56v–61v.</p>
            <p>Edition: Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 286–289.</p>
            <p>Literatur: Glassner, Handschriften 121f.; Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 91 (mit irriger Folioangabe „29–34“, die von Glassner, Verzeichnis 218, übernommen wird).</p>
            <p>Bezüge: 269. 275. Erwähnt 255, 269. Erwähnt in 275.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>269</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>275</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>255</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>269</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <label>Erwähnt in </label>
                  <idno>275</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Benedictus Deus!</p>
            <p>Tegernsee die 21. Septembris 1712.</p>
            <p>Plurimum reverende religiosissime ac clarissime domine pater Bernarde, patrone colendissime.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e29214"> Osculo de condigno veneratus sum clarissimae paternitatis vestrae epistolam 25. Augusti ad me datam et 3. currentis a me acceptam. Gaudeo summopere meis levissimis transmissis foliis me adeo iustissimis votis et desideriis satisfecisse; sed insuper doleo epistolam hanc tantis erga me encomiis (quibus certe indignissimus sum) esse refertam et in meam laudem adeo effusam. <seg type="lemma" corresp="#d4617e29321">Velle mihi in omnibus adiacet, pater clarissime, inservire scilicet patri ac patrono meo colendissimo, sed perficere non invenio</seg>, quia servus sum et quidem ad omnia inutilis, etsi caeteroquin me nihil nisi inscitia mea avellat a studio Benedictinorum Germanorum gloriae melliflua doctrina ac calamo nec non ingenii foecunditate paternitatis vestrae pristino decori unice restituendae, paratae revelari universo terrarum <pb n="1v"/> orbi etiam in tempore hoc novissimo. Perge, virorum clarissime amandissime, in bene coeptis tuis, neque te laboris etsi paene infiniti poeniteat. Coadiutorem me tibi in vinea hac Benedictina, etsi omnium ineptissimum et minimum, habebis semper sincerissimum. Videbit ex opere hoc tuo insigni universus orbis literarius falsum esse (quod non pridem quidam de Societate iuveni religionem nostram Benedictino-Bavaricam ingredi meditanti in publica schola dixit, uti mihi aliquando haec ipsa audiens narravit vir ac praesul modo amplissimus) Benedictinos esse tantum <seg type="lemma" corresp="#d4617e29328">Domitianos muscarum singulis intentos</seg>, patrimonium Christi inutiliter abligurire [<hi rend="italic">sic</hi>] etc. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e29221"> Ut autem iis dubiis, quae nuper in meo scriptorum <pb n="2r"/> capitularium nostrorum catalogo occurrerunt, pro posse meo satisfaciam, inprimis et ante omnia sciat clarissima paternitas vestra me in ipso statim responsalium aditu quam maxime affligi bibliothecam nostram non esse in eo modo statu, quem sibi forte paternitas vestra imaginatur. Septem iam pene elapsi sunt anni, ubi propter ruinam iamiam ob vetustatem ei imminentem bibliotheca nostra solo adaequata est, et exceptis aliquibus nobilioribus manuscriptis a reverendissimo nostro ad abbatiam suam deportatis ac depositis omnes libri (ultra 2000 erant, uti his diebus ex quibusdam horum latoribus viris religiosis intellexi) <seg type="lemma" corresp="#d4617e29333">turri cuidam in horto</seg> nostro sitae modo inclusi iacent exspectantes in dies redemptionem et lucem publicam proxime in bibliotheca nostra nova (cui artifices actiliter [<hi rend="italic">sic</hi>] iam, specialiter scrinarii [<hi rend="italic">sic</hi>], insudant perficiendae). Et haec, pater colendissime, est unica et <pb n="2v"/> praecipua causa, quod forte exactam ad omnia puncta et necessaria quaesita satisfactionem praestare nequeam; accepi quidem etsi difficillimo labore adhibito ex eo collecto librorum cumulo aliqua manuscripta, nec non aliqua a reverendissimo nostro domino domino abbate, sed pauca et non omnia, ut optaveram; impossibilis enim erat ac frustraneus labor. Unde ergo saltem horum notitiam plurimam accepi? Potissime ex <seg type="lemma" corresp="#d4617e29345">catalogo manuscriptorum</seg> nostrorum pro classe XV. antiquae bibliothecae nostrae olim exactissime conscripto. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e29233"> Joannis Keckii, Wolfgangi Sedelii et Udalrici de Landau plurima et caeterorum aliqua manuscripta <seg type="lemma" corresp="#d4617e29350">opuscula et libros potissime in quarto scriptos accepi</seg>, ex quibus etiam proxime aliquas <seg type="lemma" corresp="#d4617e29357">praefationes et prologos a me describendos transmittam</seg>, quos specialiter ex Joanne Kekio, Sedelio, Bäging [<hi rend="italic">sic</hi>], <pb n="3r"/> Christiano Tessenbacher desumpsi; in Udalrico de Landau nil simile vidi; caeterorum praefationibus interim <seg type="lemma" corresp="#d4617e29362">numero notatis</seg> proxime inserviam. </seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e29240"> Nobilissimi viri Joannis <seg type="lemma" corresp="#d4617e29367">Kekii (cuius praefationem in Expositionem</seg> in sacram Regulam quinque foliis maioribus constantem propter scripturae antiquitatem et difficultatem lectionis describere quis poterit? Habet eam clarissima paternitas vestra <seg type="lemma" corresp="#d4617e29374">in bibliotheca Scotorum Viennae</seg>, certe non contemnendam propter insignem laudem sanctissimo patri nostro in ea datam) <seg type="lemma" corresp="#d4617e29379">Sermones aeque insignes hic impressos</seg> transmitto; dignissimi utique essent, ut orbi literario per novum typum palam fierent. Videbit ex hoc, quantus vir Kekius hic noster fuerit. </seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e29242"> Caeterum sub fide sacerdotali confirmo non solum Joannis Keckii, Sedelii, Udalrici de Landau, sed et caeterorum omnium a me citatorum authorum operum omnium manuscripta ac manu propria exarata apud nos extare et quidem foetus proprios eorum. Miror ego studium et laborem horum <pb n="3v"/> virorum illustrium, laborem ac industriam specialiter Joannis Keckii, Sedelii et Udalrici de Landau, quorum potissima manuscripta perlustrare licuit, plurimis tamen ex solo catalogo notis. Et hinc etiam summopere doleo nec me ne [<hi rend="italic">sic</hi>] meorum dilectissimorum confratrum ullum tali modo in notitiam venire posse illorum operum et opusculorum a Benedictinis in Germania olim editorum, quorum utique in bibliotheca nostra maxima copia erit. Certe non deesset Alphonsus etiam ad mittendum horum exactum iuxta petionem [<hi rend="italic">sic</hi>] catalogum, dummodo possibilis esset hic labor. Praestarem libentissime etiam in hoc debitum meum obsequium et ad omnia paratissimum servitium. Utinam bibliotheca nostra in ordinem redacta esset! </seg>
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e29252"> Certe non deficit librorum a quolibet nostrum conscriptus numerus, <pb n="4r"/> quem nuper annotavi, sed ex hoc fine specificam cuiuscunque libri contentorum materiam exscribere impossibile fuit, etsi, quantum potui, eam exsplicarim [<hi rend="italic">sic</hi>] saltem generalem in catalogo (si librum ipsum non habui) contentam et praesignatam, qui etiam saepius de una generali materia plures libros ab authore scriptos exhibet. Exempli gratia in Udalrico de Landau catalogus manuscriptorum nostrorum classis XV. litera V. haec formalia habet et incipit: Udalricus de Landau olim prior nostrae congregationis. <seg type="lemma" corresp="#d4617e29392">Tractatus de disciplina claustralium</seg> numero 526. <seg type="lemma" corresp="#d4617e29399">Tractatus de fonte salutis</seg> super Magnificat numero 610. Sermones et collationes ad fratres de tempore et sanctis numero 722, numero 723, numero 724, numero 725, numero 726, numero 727, item numero 855, numero 856, numero 857 usque ad numerum 863 inclusive. Scripsit ergo similes sermones 15 libris comprehensos et <seg type="lemma" corresp="#d4617e29404">a me ad initium folii 7. annotatos</seg>, quod etiam de aliis <pb n="4v"/> sic in genere notatis intelligendum. Caeterum in notanda materia et tractata [<hi rend="italic">sic</hi>] a nostris propria manu scriptis et relictis manuscriptis usus sum verbis tituli plerumque ab authore ipso ita usitatis, quorum propria verba quandoque linea a me subducta sunt. </seg>
               <seg type="context" n="7" xml:id="d4617e29264"> Proxime transmittam praefationes quasdam et prologos, eosque tam Latinos quam Germanos aliquos. Eligat ex his sibique applicet paternitas vestra, quoscunque libet, sicuti etiam de iis omnibus, quaecunque hactenus communicavi. Deus ter optimus maximus clarissimam paternitatem vestram pro bono totius sacri ordinis, tam monasterii nostri minimi, quam sui inclyti ac florentissimi asceterii, salvam et incolumem, mihique inprimis servorum suorum ac amicorum infimo ac minimo quam diutissime conservet, ita animitus opto ex corde intimo sincerissimoque Austriaco.</seg>
            </p>
            <p>Clarissimae paternitatis vestrae servus et amicus addictissimus et minimus pater Alphonsus manu propria.</p>
            <p>
               <pb n="5v"/> 
               <seg type="context" n="8" xml:id="d4617e29271"> P.S. Cum ego paucis ante diebus reverendissimo et amplissimo praesuli nostro Quirino (sine cuius licentia, iussu et gratiosa voluntate nihil scribo nec communico) praesentia folia relegenda offerrem, obtulit ille mihi in abbatia sua inprimis insignem librum impressum in quarto maiori, cuius titulus: Commentarius in Regulam sancti patris Benedicti literalis, moralis, historicus. Ex variis antiquorum scriptorum commentationibus, actis sanctorum, monasteriorum ritibus aliisque monumentis cum editis tum manuscriptis concinnatus. Opera et studio domni Edmundi Martene presbyteri et monachi Benedictini congregationis sancti Mauri. Parisiis excudebat Franciscus Muguet regis et illustrissimi archiepiscopi Parisiensis typographus. MDCXC cum privilegio regis et superiorum permissu. Sed quod ad nos Germanos Gallus iste? Adduco eum, <pb n="6r"/> vir clarissime, ad confirmandam ex eo quorundam hic a me adductorum virorum illustrium Germaniae authoritatem et fidem. Praefatus enim domnus Edmundus <seg type="lemma" corresp="#d4617e29409">Martene in praefatione huius sui operis insignis ad pios et religiosos lectores etiam haec formalia habet</seg>, grata utique patrono meo ac patri colendissimo: Cassinenses (qui scilicet etiam in sacram Regulam nostram scripserunt) proxime sequuntur plures ex Germania doctissimi gravissimique scriptores, qui suas in exponenda sancti Benedicti Regula curas adhibuerunt. In his Joannes Castellensis in Palatinatu Superiori monachus prope Ambergam, de quo Trithemius: Joannes monachus Castellensis in dioecesi Eistetensi, vir in divinis scripturis valde studiosus et saecularis literaturae non ignarus, ingenio subtilis et disertus eloquio, edidit venerandae <pb n="6v"/> lectionis non parva volumina, de quibus ista feruntur: In Regulam sancti Benedicti libri duo etc., idque iuxta Wionem anno 1390. Eius expositio manuscripta asservatur in monasterio S. Petri Saltzburgensis (item apud nos in Tegernsee in tres tomos distincta), ad cuius calcem habetur Glossa in Regulam eodem auctore, quae forsitan pro secundo illius libro habenda est. Joannes Keck Tegernseensis in Baioaria monachus, vir inprimis doctus, qui etiam interfuit concilio Basileensi, ubi coram summo pontifice orationem habuit, eruditum etiam composuit in Regulam sancti Benedicti Commentarium, quem <seg type="lemma" corresp="#d4617e29416">Caspari de Grandesen</seg> abbati nuncupavit, extatque manuscriptus in bibliotheca Tegernseensi. Symbolam quoque contulit <pb n="7r"/> Johannes Vlitpacher [<hi rend="italic">sic</hi>] Mellicensis in Austria monachus, cuius lucubratio manuscripta asservatur in Weingartensi bibliotheca, cum hac inscriptione: Commentarius in Regulam sancti Benedicti auctore Johanne Vlitpacher [<hi rend="italic">sic</hi>] Mellicensi monacho post reformationem sui monasterii, hoc est post annum 1420, quo reformatum est Mellicense monasterium. Extat etiam in bibliotheca Tegernseensi comtentarius [<hi rend="italic">sic</hi>] alterius Joannis Mellicensis item monachi Schlippacher dicti, cuius titulus ita effertur: Manuale viaticum super Regulam sancti patris nostri Benedicti editum per venerabilem patrem et magistrum Johannem Schlippacher in coenobio Mellicensi monachum professum, hoc fac <pb n="7v"/> et vives. Eo usus est Christianus (quem quidem, sed non bene, vocavit Chrysostomum) abbas Altachae Superioris in expositione, quam, ut ipse ait, ex diversis, qui super eandem scripserunt Regulam, viris egregiis, videlicet Bernardo abbate Cassinensi, Stephano Parisiensi, Hildemaro abbate, domino reverendissimo Johanne cardinali dicto de Turre Cremata, nec non magistro Joanne Keck Tegernseensi, Joahanne [<hi rend="italic">sic</hi>] Castellensi et Johanne Schlippacher Mellicensi dictae Regulae professoribus collegit. Ea habetur etiam in monasterio Schegrensi [<hi rend="italic">sic</hi>] anno 1491 scripta in die sancti Marci evangelistae. Joannes Trithemius abbas Spanheimensis, vir <pb n="8r"/> pietatis et doctrinae non vulgaris, suum Commentarium ediderat paulo post annum 1484, quo primum creatus est abbas. Hoc opus reconditiorem viri eruditionem multigenamque sanctorum patrum lectionem exhibet; sed, quod satis doleri non potest, decurtatum, septem dumtaxat continens capita cum prologo, in quibus vix aliquid ad accendendum fovendumque religiosae disciplinae studium ac fervorem aptius aut fortius desideres. His adicere possemus auctores Hispanos etc. Atque haec formalia non potui intermittere, quin pro meorum scriptorum maiori confirmatione et energia describerem ac clarissimae dominationi vestrae Germaniae nostrae gloriae communicarem. <pb n="8v"/> 
               </seg>
               <seg type="context" n="9" xml:id="d4617e29301"> Secundo. Accepi etiam hac ipsa occasione e manibus reverendissimi abbatis nostri inter alios libros a se specialiter reservata insignia aliqua <seg type="lemma" corresp="#d4617e29421">manuscripta clarissimi domini ac patris nostri Georgii Raisberger</seg> in quarto, potissimum ad animarum curam et directionem spectantia. Quorum materia erat in tres partes divisa: De legibus. De peccatis. De sacramentis. De fide, spe et charitate. De contractibus. De iustitia et restitutione. De iudicio forensi etc. Controversiae quaedam fidei etc. <pb n="9r"/> 
               </seg>
               <seg type="context" n="10" xml:id="d4617e29305"> Tertio. Inveni etiam inter opuscula et libros a venerabili patre Udalrico de Landau scriptos etiam insignem <seg type="lemma" corresp="#d4617e29428">sermonem a nostro Raphaele Neupöck</seg>, postea in abbatem Oberaltachensem electo, in bibliotheca nostra relictum et ab eo compositum. Agit de nativitate Domini nostri Jesu Christi per 30 integra folia in quarto, ad cuius finem haec formalia posita sunt: Explicit sermo devotissimus de nativitate Domini nostri Jesu Christi comportatus et collectus per reverendum patrem Raphaelem, postea abbatem Altachae Superioris, olim hic in Tegernsee monachum professum. Descriptus erat a patre Udalrico de Landau anno 1481. </seg>
               <seg type="context" n="11" xml:id="d4617e29307"> Quarto. Accepi rursus a reverendissimo domino abbate <pb n="9v"/> 
                  <seg type="lemma" corresp="#d4617e29435">manuscriptum antiquissimum</seg> in pergamena et folio minore per venerabilem manum propriam beati Ellingeri nostri scriptum circa annum 1042. Sunt haec manuscripta excerpta quaedam de Naturalibus historiis venerabilis Bedae nostri et Plinii, in quae excerpta sanctus hic vir Ellingerus maximo labore et studio glossas aliquas scripsit librumque hunc his verbis finiit: Abbas indignus ego Ellinger peccator istam glossam scripsi Deo sanctoque Quirino. Rogo vos omnes in ea legentes, ut oratis [<hi rend="italic">sic</hi>] pro me. Contenta sunt etiam in hoc libro propria sua manu et nobili charactere expressa et ab eo descripta Thymaeus Platonis de imaginibus <pb n="10r"/> coelestibus, excerpta ex libris Pompei Festi De significatione verborum secundum alphabetum, vocabula rara et optima. Item <seg type="lemma" corresp="#d4617e29442">Epistola sancti Hieronymi</seg> de diversis generibus et instrumentis musicalibus. </seg>
               <seg type="context" n="12" xml:id="d4617e29316"> Quinto. <seg type="lemma" corresp="#d4617e29447">Wolfgangi Sedelii tractatibus et operibus adhuc apponenda adsunt sequentia manuscripta</seg>: In Jonam prophetam per Quadragesimam anno Domini 1533 Monachii sermones ad populum. Evangelium de monte Thabor, cuius argumentum erat de gloria coelesti, per adventum Domini anno 1534, tempore mortalitatis, ut scribit Sedelius, credo tempore pestis. Amos prophetam per aestatem. <pb n="10v"/> Epistolam ad Ephesios per aestatem. Symbolum apostolicum per adventum etc. De extremo iudicio anno 1556 per adventum. De tentationibus et earum remediis per Quadragesimam 1556 etc. Vir clarissime colendissime, plura de hoc insigni viro et concionatore Benedictino-Bavarico ducali in <seg type="lemma" corresp="#d4617e29455">bibliotheca publica Windhagiana</seg> impressa leget et inveniet, specialiter in praecitato a me impresso Templo Salomonis etc.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e29321" target="#d4617e29165 #d4617e29214">
               <ref target="">1</ref>
               <label>Velle ... non invenio</label>
               <p>Vgl. Röm 7,18.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29328" target="#d4617e29165 #d4617e29214">
               <ref target="#d4617e29165 #d4617e29214">1</ref>
               <label>Domitianos muscarum singulis intentos</label>
               <p>Nach Sueton, Domitian 3,1: „Inter initia principatus cotidie secretum sibi horarum sumere solebat nec quicquam amplius quam muscas captare ac stilo praeacuto configere“. Die Anekdote vom Abraten eines Jesuiten vor dem Eintritt in den Benediktinerorden zeigt deutliche Parallelen zur Motivik der Jesuitenschrift „Cura salutis“, gegen die BP einige Jahre später mit seinen „Epistolae apologeticae“ ankämpfte; vgl. Einleitung, Abschnitt I.5.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29333" target="#d4617e29170 #d4617e29221">
               <ref target="">2</ref>
               <label>turri cuidam in horto</label>
               <p>Nach Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 118, „in einem Turme auf der nördlichen Seite des Klosters“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29340" target="#d4617e29170 #d4617e29221">
               <ref target="#d4617e29170 #d4617e29221">2</ref>
               <label>artifices ... insudant perficiendae</label>
               <p>An der Ausstattung der Bibliothek wurde noch während der gesamten Amtszeit des Abtes Petrus Guetrather (1715–1725) weitergearbeitet: Hartig, Tegernsee 72; Lehmann, Bibliotheksräume 2 533.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29345" target="#d4617e29170 #d4617e29221">
               <ref target="#d4617e29170 #d4617e29221">2</ref>
               <label>catalogo manuscriptorum</label>
               <p>Möglicherweise der heute noch erhaltene Handschriftenkatalog von 1483: BStB München, clm 1925.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29350" target="#d4617e29175 #d4617e29233">
               <ref target="">3</ref>
               <label>opuscula ... accepi</label>
               <p>Im Anschluss an den Brief überliefert StiB Melk, Cod. 1637, 34r–56r, Auszüge aus dem Tegernseer Handschriftenkatalog: zunächst die Werke von Johannes Keck (33r–v enthält Notizen BPs dazu), Bernhard von Waging, Ulrich von Landau, Wolfgang Kyderer, Augustin Holzapfler, Wolfgang Seidel, Raphael Neupöck, Christian Tesenbacher, Georg Raisberger, Benedikt Wider, Johann Jakob von Preysing (vgl. 255 &lt;1&gt;); dann die in Tegernsee vorhandenen Werke von Melkern sowie von anderen deutschen Benediktinern. Darauf folgt auf demselben Blatt anschließend das Postskriptum 56v–61v. Vgl. Glassner, Handschriften 122.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29357" target="#d4617e29175 #d4617e29233">
               <ref target="#d4617e29175 #d4617e29233">3</ref>
               <label>praefationes ... transmittam</label>
               <p>Nämlich mit 275.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29362" target="#d4617e29175 #d4617e29233">
               <ref target="#d4617e29175 #d4617e29233">3</ref>
               <label>numero notatis</label>
               <p>In der Beilage zu diesem Brief sind einzelne Titel von Werken der genannten Autoren am Rand mit Nummern markiert; diese Nummern werden in der Beilage zu 275 wieder aufgegriffen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29367" target="#d4617e29177 #d4617e29240">
               <ref target="">4</ref>
               <label>Kekii ... Expositionem</label>
               <p>Zu den Tegernseer Überlieferungen vgl. 275 &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29374" target="#d4617e29177 #d4617e29240">
               <ref target="#d4617e29177 #d4617e29240">4</ref>
               <label>in bibliotheca Scotorum Viennae</label>
               <p>Heute StiB Schottenkloster, Cod. 356, 243r–366v; vgl. Hübl, Catalogus 392f. BP nennt einige Jahre später in seinem Bericht über die Handschriften der Schottenbibliothek nicht diesen Text, sondern ein anderes dort vorhandenes Werk Kecks, den „Tractatus de observantia statutorum“ (heute StiB Schottenkloster, Cod. 312, 1r–50r; vgl. Hübl, Catalogus 441, unter der Altsignatur Cod. 405): Pez, Nachricht 201.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29379" target="#d4617e29177 #d4617e29240">
               <ref target="#d4617e29177 #d4617e29240">4</ref>
               <label>Sermones ... impressos</label>
               <p>In Melk sind zwei Exemplare vorhanden (StiB Melk 9693a–b), eines mit Melker Besitzvermerk von 1636, das andere mit getilgtem Tegernseer Besitzvermerk, vielleicht das hier angesprochene Stück. Zur ersten Blüte der Tegernseer Stiftsdruckerei unter Quirin Rest: Amann, Buchdruckerei 114–133; zur „Sacrorum sermonum sylvula“ vgl. ebd. 124f.; Lindner, Familia S. Quirini 70f., Ergh. 288.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29385" target="#d4617e29179 #d4617e29242">
               <ref target="">5</ref>
               <label>exactum ... catalogum</label>
               <p>Es wurde später regelmäßige Praxis BPs, nicht nur nach den eigenen Schriftstellern eines jeden Klosters, sondern nach allen dort vorhandenen Benediktinerwerken zu fragen. Hier liegt einer der frühesten Hinweise auf ein solches Ansinnen BPs vor; in der LE 2 (238) begegnet es noch nicht, wird aber in die LE 3 aufgenommen (477 &lt;5&gt;). Vermutlich reagierte BP hiermit auf die Erkenntnis, dass niemals alle Klöster auf seine Enzykliken antworten würden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29392" target="#d4617e29181 #d4617e29252">
               <ref target="">6</ref>
               <label>Tractatus de disciplina claustralium</label>
               <p>Gemeint ist das Autograph in BStB München, clm 18526b.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29399" target="#d4617e29181 #d4617e29252">
               <ref target="#d4617e29181 #d4617e29252">6</ref>
               <label>Tractatus de fonte salutis</label>
               <p>Heute BStB München, clm 18610.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29404" target="#d4617e29181 #d4617e29252">
               <ref target="#d4617e29181 #d4617e29252">6</ref>
               <label>a me ... annotatos</label>
               <p>StiB Melk, Cod. 1637, 37r.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29409" target="#d4617e29185 #d4617e29271">
               <ref target="">8</ref>
               <label>Martene ... haec formalia habet</label>
               <p>Das Zitat entspricht bis auf geringfügige orthographische Ungenauigkeiten dem Wortlaut der Stelle bei Martène, Commentarius, in der unpaginierten Vorrede.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29416" target="#d4617e29185 #d4617e29271">
               <ref target="#d4617e29185 #d4617e29271">8</ref>
               <label>Caspari de Grandesen</label>
               <p>Gemeint ist Abt Kaspar Ayndorffer. Eine Verwechslung könnte auf die gelegentlich anzutreffende Bezeichnung Johannes Kecks als „de Grandensee“ zurückgehen; vgl. etwa Pez, Nachricht 201.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29421" target="#d4617e29187 #d4617e29301">
               <ref target="">9</ref>
               <label>manuscripta ... Georgii Raisberger</label>
               <p>Diese Handschriften sind anscheinend nicht erhalten; Lindner, Familia S. Quirini Ergh. 33, kennt die Werke nur aus der Erwähnung durch AH (das von Lindner vorgebrachte Zitat scheint eine Vermengung von Stellen aus StiB Melk, Cod. 1637, zu sein).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29428" target="#d4617e29189 #d4617e29305">
               <ref target="">10</ref>
               <label>sermonem a nostro Raphaele Neupöck</label>
               <p>Diese Predigt wurde in der Zeit Abt Quirin Rests (1573) auch gedruckt. Die Niederschrift durch Ulrich von Landau befand sich nach Lindner, Familia S. Quirini 99, „bis 1803“ in Tegernsee, scheint jedoch nun verloren zu sein.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29435" target="#d4617e29191 #d4617e29307">
               <ref target="">11</ref>
               <label>manuscriptum antiquissimum</label>
               <p>Von den heute bekannten Handschriften Ellingers entspricht der Beschreibung am ehesten: Austin, University of Texas, Miriam Lutcher Stark Library, Ms. File Beda, Works B (früher Cheltenham, Bibl. Phillippica, Cod. 816); beschrieben bei Bergmann–Stricker, Glossenhandschriften 1 158f.; Eder, Schule 78f.; vgl. auch Stadtmüller–Pfister, Niederaltaich 443. Der von AH zitierte Vermerk findet sich in diesem Codex auf 102v, allerdings folgen dort nach „scripsi“ noch die Worte „dum essem in Altahensi monasterio“. Die Inhalte, die AH anführt, weichen von jenen der genannten Handschrift (Beda, De natura rerum; Plato, Timaeus, in der Übersetzung des Chalcidius; Exzerpt aus Aratos, De astrologia; Paulus Diaconus, Epitome aus Festus, De verborum significatione; Berno von Reichenau, De initio adventus) in einigen Punkten erheblich ab. Entweder sind die Angaben AHs irrig (hinsichtlich des Schreibervermerks vielleicht sogar bewusst irreführend?), oder es müsste sich um eine heute verlorene Handschrift handeln.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29442" target="#d4617e29191 #d4617e29307">
               <ref target="#d4617e29191 #d4617e29307">11</ref>
               <label>Epistola ... Hieronymi</label>
               <p>Zur vermutlich aus dem 9. Jh. stammenden „Epistola ad Dardanum“ über die Musikinstrumente am eingehendsten Hammerstein, Instrumenta Hieronymi, dem allerdings von einer Tegernseer Überlieferung nichts bekannt ist: ebd. 118f. Eine Verwechslung mit Bernos „De initio adventus“ ist schwerlich vorzustellen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29447" target="#d4617e29194 #d4617e29316">
               <ref target="">12</ref>
               <label>Wolfgangi Sedelii ... manuscripta</label>
               <p>Lindner, Familia S. Quirini 126–129, führt zahlreiche deutsche und lateinische Handschriften mit Predigten Seidels an. Halm et al., Catalogus 2/3 199f., 214, nennen summarisch „sermones“ als Teil von Seidels Kollektaneen im Umfang von mehr als 20 Bänden.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e29455" target="#d4617e29194 #d4617e29316">
               <ref target="#d4617e29194 #d4617e29316">12</ref>
               <label>bibliotheca ... Windhagiana</label>
               <p>Die Bibliothek des Grafen Johann Joachim von Windhag (1600–1678) wurde in Wien bei den Dominikanern aufbewahrt und im 18. Jh. der Wiener Universitätsbibliothek einverleibt: Dosoudil–Cornaro, Universitätsbibliothek 181. Gemäß der letztwilligen Verfügung Windhags war die Bibliothek der Öffentlichkeit zugänglich, was wohl der Grund für ihre Empfehlung durch AH ist.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
