<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">5 Benedikt Abelzhauser an Bernhard Pez. 1709-09-11. Seitenstetten.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">5</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Benedikt Abelzhauser</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1709-09-11</date>
         <place-of-posting xmlns="">Seitenstetten</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e292">
                  <persName>
                     <abbr>BA</abbr>
                  </persName> bedient sich einer günstigen Gelegenheit, um auf BPs Brief <ref type="letter">4</ref> zu antworten, und übermittelt für BPs Vorhaben („Bibliotheca Benedictina“) Werke der wenigen ihm bekannten Seitenstettener Schriftsteller.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e297">Der erste unter diesen ist Kaspar Plautz, aus edler Familie zu Graz in der Steiermark geboren, der von 1610 bis 1627 Abt von Seitenstetten war. Er hat ein Buch „Nova typis transacta navigatio“ herausgegeben, ebenso das beiliegende Blatt in Großfolio. Ersteres trägt das Pseudonym „Honorius Philoponus“; letzteres, der „Mercurius abbatum“, wird durch jene Zeilen als Werk Plautz’ kenntlich, denen dieser beifügt: „Crucis Jesu frater“, was auf das Kreuz im Wappen des Stifters von Seitenstetten (Wichmann von Magdeburg?) anspielt. Zur Erwähnung „Centum quadraginta“ in dem Titel des letzteren Werks weiß <persName>
                     <abbr>BA</abbr>
                  </persName> nichts zu sagen; er vermutet, dass Plautz durch den Tod an der Veröffentlichung gehindert worden sein könnte.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e299">
                  <persName>
                     <abbr>BA</abbr>
                  </persName> selbst hat die Werke „Alveare“ und „Annona animae quotidiana“ veröffentlicht, der Seitenstettener Cölestin Pley den „Delectus theologicus“ sowie die „Basis universae theologiae“, die zwar als Thesen erschienen sind, jedoch eine Veröffentlichung in anderer Form verdient hätten, wie <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> bei ihrer Betrachtung erkennen wird.</seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e301">Schließlich nennt <persName>
                     <abbr>BA</abbr>
                  </persName> noch ein dreiteiliges Werk des langjährigen Seitenstettener Priors und nunmehrigen Pfarrers von Aschbach Leopold Wimmer mit Predigten zu den Sonntagen, Festen und auf das Altarsakrament, das demnächst in Druck gehen soll.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: I, 557r–v.</p>
            <p>Literatur: Katschthaler, Briefnachlass 15; Mayer, Nachlaß 18 499.</p>
            <p>Bezüge: 4. 136. Erwähnt 4.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>4</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>136</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>4</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Multum reverende religiose ac doctissime domine pater Bernarde.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e315"> Ut tandem reverentiae vestrae ad me datis respondeam et satisfaciam laudabili pro honore ordinis nostri intentioni, utarque <seg type="lemma" corresp="#d4617e328">occasione hac subito mihi oblata et festinante reditum</seg>, mitto et offero reverentiae vestrae ipsa paucorum monasterii mei (quantum scio) auctorum exemplaria. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e317"> Primus auctor est reverendissimus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4617e335">Casparus Plautius nobilis Styrus patria Graecensis, electus in abbatem anno 1610 et mortuus 1627. Hic in lucem edidit librum, cui titulus: Nova typis transacta navigatio</seg> etc., cum adiuncto magno folio laudato a peritis. Primum habet fictum nomen: don frater Honorius Philoponus; alterum, <seg type="lemma" corresp="#d4617e342">Mercurius abbatum</seg> etc., <seg type="lemma" corresp="#d4617e347">litteris proditur</seg>, quibus adiungit: Crucis Jesu frater, alludens ad <seg type="lemma" corresp="#d4617e352">insignia fundatoris nostri crucem exhibentia</seg>. Quod autem in titulo ponitur huius folii: Centum quadraginta etc., de his nil vidi, forsan morte praeventus, quominus lucem viderent. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e319"> Caeterum <seg type="lemma" corresp="#d4617e357">Alveare et Annonam</seg> animae quotidianam ego collegi; et meus <seg type="lemma" corresp="#d4617e364">pater Coelestinus</seg> Delectum theologicum ac Basin universae theologiae. Quamvis vero ut theses editi sint tractatus isti, mererentur tamen sub alio titulo lucem, ut legenti patebit, ipsi suae reverentiae videbitur. </seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e321"> Ultimum erit opus tripartitum in conciones de dominicis, festis et venerabili sacramento mei reverendi patris Leopoldi, qui fuit 20 annis prior mei monasterii et modo parochus in Aspach, quod <seg type="lemma" corresp="#d4617e369">proxime typis mandabitur</seg>, quia exacte id compositum et scriptum. Atque his paucis cum plurima salute maneo</seg>
            </p>
            <p>Multum reverendae religiosae ac doctissimae paternitati vestrae obligatus et ad servitia paratus Benedictus abbas manu propria.</p>
            <p>Seittenstetten 11. Septembris anno 1709.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e328" target="#d4617e292 #d4617e315">
               <ref target="">1</ref>
               <label>occasione ... festinante reditum</label>
               <p>Vermutlich die Anwesenheit eines Melker Boten in Seitenstetten.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e335" target="#d4617e297 #d4617e317">
               <ref target="">2</ref>
               <label>Casparus Plautius ... Nova typis transacta navigatio</label>
               <p>Zu Plautz ausführlich, mit Nennung mehrerer weiterer Werke: Ortmayr–Decker, Seitenstetten 178–198; Riesenhuber, Benediktinerstift Seitenstetten 18–28. In der StiB Melk sind heute keine Schriften von Plautz feststellbar.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e342" target="#d4617e297 #d4617e317">
               <ref target="#d4617e297 #d4617e317">2</ref>
               <label>Mercurius abbatum</label>
               <p>Unter dieser Bezeichnung nicht nachweisbar und auch mit keinem der bekannten Werke gut zu identifizieren. Das von BA gesendete „magnum folium“ ist der Formulierung nach wohl nicht als vollständiges Buch, sondern eher als Einzelblatt aufzufassen, vielleicht ein Thesenblatt oder die Ankündigung eines Werks. Dem Titel nach könnte eine historische Arbeit gemeint sein. Friess, Studien 5 58, gibt an, Plautz habe „die Geschichten und Urkunden des Hauses zusammengeschrieben“, führt aber nichts Näheres und keine Quelle an. Laut Riesenhuber, Benediktinerstift Seitenstetten 26, waren zu dessen Zeit derartige hausgeschichtliche Arbeiten von Plautz nicht mehr auffindbar; Ortmayr–Decker, Seitenstetten, bieten hierzu nichts. Es kann sich bei dem Werk „Mercurius abbatum“ allerdings auch um eine alchemistische Schrift gehandelt haben. Plautz’ Arbeiten in dieser Richtung sind mehrfach bezeugt: „Seine Lieblingswissenschaft scheinet die Chemie gewesen zu seyn, von welcher er auch einige Schriften in der Arbeit hatte, aber vermuthlich nicht vollendete; die dazu bestimmten Platten sind noch vorhanden“ (Fidler, Klerisey 8 269; vgl. Riesenhuber, Benediktinerstift Seitenstetten 27).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e347" target="#d4617e297 #d4617e317">
               <ref target="#d4617e297 #d4617e317">2</ref>
               <label>litteris proditur</label>
               <p>In welcher Form die Bezeichnung „Crucis Jesu frater“ auf dem Blatt erschien, lässt sich aus der Formulierung BAs nicht ersehen. Das Wort „litterae“ könnte einerseits auf einen briefförmigen Textbaustein, etwa in der Art eines Widmungsschreibens o. Ä., hindeuten, welchen Plautz mit diesen Worten unterzeichnet hätte, oder auf ein Spiel mit einzelnen Buchstaben (etwa ein Akrostichon).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e352" target="#d4617e297 #d4617e317">
               <ref target="#d4617e297 #d4617e317">2</ref>
               <label>insignia fundatoris nostri crucem exhibentia</label>
               <p>Zur Deutung des Astkreuzes im Seitenstettener Stiftswappen: Wagner, Göttweig 37; Wagner, Seitenstetten 603. Die (irrige) Herleitung von dem Wappen eines Stifters beruht wohl auf jenem Glasgemälde von ca. 1495, das Erzbischof Wichmann von Magdeburg mit dem Stiftswappen zeigt und inschriftlich mit Namen als „hye stiffter“ identifiziert: Ströhl, Wappen 360f. Zu den äußerst problematischen Fragen der Gründungsgeschichte von Seitenstetten, auf die hier nicht eingegangen werden kann, vgl. Koller, Gründungsurkunden; Koller, Ulrich von Passau; Wagner, Anfänge.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e357" target="#d4617e299 #d4617e319">
               <ref target="">3</ref>
               <label>Alveare et Annonam</label>
               <p>Zu den Schriften Abelzhausers vgl. Riesenhuber, Kunst und Handwerk 298–300; Ortmayr–Decker, Seitenstetten 242; zum „Alveare“: Gartner, Exerzitienbuch. In Melk vorhanden ist heute die „Annona animae“ (StiB Melk 24322), nicht aber das „Alveare“.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e364" target="#d4617e299 #d4617e319">
               <ref target="#d4617e299 #d4617e319">3</ref>
               <label>pater Coelestinus</label>
               <p>Zu Cölestin Pley vgl. Apfelauer, Melk und Seitenstetten 23; Bauer, Thomistische Metaphysik 20, 781; Kolb, Präsidium 133, 144; Sattler, Collectaneen-Blätter 248. In Melk vorhanden ist der zweite Band des „Delectus theologicus“ (StiB Melk 24814), nicht jedoch die „Basis universae theologiae“. Vgl. weiters 333, 336, 341.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e369" target="#d4617e301 #d4617e321">
               <ref target="">4</ref>
               <label>proxime typis mandabitur</label>
               <p>Ein derartiges Werk scheint nicht erschienen und auch handschriftlich nicht erhalten zu sein. Die Angaben zu Wimmer im Register nach seiner Rotel (Salzburg, StiA St. Peter, Cod. A 566, 166r–v; Auszug in StiA Melk, Buch 8 Rotuli 1, 327), wonach er 20 Jahre Prior, fünf Jahre Pfarrer in Aschbach war.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
