<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">178 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1711-07-12. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">178</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Hyazinth Baumbach</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1711-07-12</date>
         <place-of-posting xmlns="">Würzburg (St. Stephan)</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e18790">
                  <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> hat BPs Schreiben vom 2. Juli <ref type="letter">176</ref> am 9. Juli erhalten, ist jedoch wieder beschämt über das ungebührliche Lob, zumal er an St. Peter und Paul (29. Juni) nun auch von René Massuet einen von <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> angeregten wohlwollenden Brief empfangen hat. <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> ist beschämt, dass er nur ungeordnete Informationen zu St. Stephan geschickt hat <ref type="letter">120</ref>, da er inzwischen von anderen Klöstern ordentliche Sammlungen gesehen hat.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e18798">Massuet berichtet, dass der fünfte Band der „Annales OSB“ nun im Druck ist, und erwartet weitere Einsendungen. <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> will ihm antworten, sobald er weiß, ob er die päpstliche Bulle zur Restitution von Aura bekommen kann, wovon er bereits berichtet hat <ref type="letter">171</ref>.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e18803">Zu Münsterschwarzach empfiehlt <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> Kaspar Bruschs „Chronologia“, Sulzbach 1682, inzwischen vermutlich neu aufgelegt. Die Angaben darin entsprechen jenen der in St. Stephan befindlichen Handschrift bis zum Jahr 1551, dem Zeitpunkt der Entstehung von Bruschs Werk. Brusch wird BP, wenn nicht auch Massuet, sicher bekannt sein; die Angaben seiner Handschrift für die spätere Zeit will <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> bei Bedarf schicken.</seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e18805">Weiters bietet das Werk Bruschs die Gründungsgeschichte des Benediktinerinnenklosters Kitzingen und die Reihe seiner Äbtissinnen. Das Kloster ist erloschen, an seiner Stelle besteht nun ein Kloster der Ursulinen. <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> wartet ab, ob er einen Auszug ab dem Ende von Bruschs Bericht anfertigen soll.</seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e18807">Einen Tag, nachdem <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> den letzten Brief an <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> abgeschickt hatte, erreichte ihn ein Brief von Konrad Sigler, in dem dieser die Urkundenabschriften aus Theres einmahnte und sich dafür entschuldigte, seine „Semicenturia scriptorum“ noch nicht gesendet zu haben. <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> hat das Gewünschte rasch geschickt und in seiner Antwort an Sigler bemerkt, dass er mit der Übersendung auf den Empfang der „Semicenturia“ gewartet hatte, welche er dann nach Melk weitersenden wollte. <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> wartet weiter auf diese.</seg>
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e18809">In einem Postskriptum bekräftigt HB, dass er im Ausland zu Unrecht zu Ehren gekommen ist, und dankt <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> für die Bestellung von Grüßen an den Göttweiger Urban Egerer, woran sich das Blut eines Landsmannes (patriottalis sanguis) erfreut.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: I, 188r–v.</p>
            <p>Bezüge: 176. 196. Erwähnt 120, 171, 176.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>176</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>196</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>120</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>171</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>176</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater ac domine colende.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e18821"> Ultimas admodum reverendae paternitatis vestrae sub 2. Julii datas 9. eiusdem accepi. Sed quid denuo nimiae humanitati vestrae in me respondebo? Maxime cum inductione et suasione vestra interea <seg type="lemma" corresp="#d4617e18841">ab admodum reverendo domino patre Masuet festo sanctorum apostolorum Petri et Pauli litteras</seg> pari humanitate et civilitate supereffluentes acceperim; certe nonnisi alienae in me plumae extolluntur. Pudore suffundor potius per fragmenta solummodo sine ordine <seg type="lemma" corresp="#d4617e18848">quaedam praecipitanter congessisse de nostro monasterio</seg> S. Stephani, dum alios nunc video in decentem ordinem sua laboriose redegisse. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e18823"> Reverendo patri Masuet, qui quintum tomum Annalium praelo submisisse scribit et vel ideo avide exspectat sarcinam fragmentorum nostrorum, respondebo proxime, ubi nimirum scivero, an habere potero <seg type="lemma" corresp="#d4617e18853">bullam pontificiam</seg> de restituendo monasterio Aura dicto, de quo nuper. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e18825"> Circa monasterium Schwartzacense habeo suggerendum id, quod Casparus <seg type="lemma" corresp="#d4617e18860">Bruschius in sua Chronologia</seg>, Sulzbaci anno 1682 edita in quarto (sine dubio noviter praelo data), habeat omnia, quae <seg type="lemma" corresp="#d4617e18867">in libro meo</seg> scripta sunt, paulo succinctius tantum, idque usque ad annum 1551, quo hic author vixit et scripsit; libri quidem pagina 524. Sine dubio notus erit hic author, si non reverendo domino patri Masuet, saltem admodum reverendae paternitati vestrae; et si haec habeantur, caetera itidem, quae sequuntur, colligam et mittam. </seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e18827"> Porro pagina 278 <pb n="1v"/> 
                  <seg type="lemma" corresp="#d4617e18872">habet fundationem monasterii Kitzingensis</seg> monialium ordinis nostri et seriem abbatissarum. Quod nunc desiit, et eius loco novum monasterium aedificatum, quod possident Ursulinae sive congregationis sanctae Ursulae. Super hoc igitur responsum expectabo, ut sciam, utrum incipiam solum, ubi Bruschius cessavit. </seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e18831"> Postridie, dum ultimas nuper darem admodum reverendae paternitati vestrae, accepi litteras a domino Sieglero <seg type="lemma" corresp="#d4617e18879">Therensia documenta</seg> sollicitantes, oblivioni data, ut credebat et scribebat ille. Sed et in- et excusavit se, quod Semi-centuriam non scripserit aut miserit, ac propterea excusandum se apud admodum reverendam paternitatem vestram me rogavit cum assecuratione, promissa se proxime mittere velle. Quae desideravit, mox misi cum responso, iam dudum parata fuisse, exspectasse solummodo litteras et Semi-centuriam Mellicium mittendas, quarum loco remisissem desiderata. Mittenda igitur sperabo. Qui interim sum et maneo sub protectione Altissimi</seg>
            </p>
            <p>Admodum reverendae paternitatis vestrae addictissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p>Herbipoli ex monasterio S. Stephani 12. Julii 1711.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e18838"> P.S. Innocenter celebratur in alienis terris nomen aut memoria mei, dum plus creditur, quam opere firmari possit. Interim tamen gratias ago devotas, quod memores fuerint mei apud reverendum dominum <seg type="lemma" corresp="#d4617e18886">Urbanum Gottwicensem</seg>: in quo patriottalis ebulliens sanguis gaudium excitat.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e18841" target="#d4617e18790 #d4617e18821">
               <ref target="">1</ref>
               <label>ab ... patre Masuet ... litteras</label>
               <p>Dieses Schreiben Massuets ist als undatiertes Konzept erhalten: BN FF 19664, 22r–v; vgl. 154 &lt;5&gt;. Die Antwort HBs vom 21. Juli 1711 ist ebenfalls erhalten: BN FF 19664, 158r–159v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e18848" target="#d4617e18790 #d4617e18821">
               <ref target="#d4617e18790 #d4617e18821">1</ref>
               <label>quaedam ... de nostro monasterio</label>
               <p>Vgl. 120 &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e18853" target="#d4617e18798 #d4617e18823">
               <ref target="">2</ref>
               <label>bullam pontificiam</label>
               <p>Laut dem eben angeführten Brief an Massuet gelang es HB nicht, die Bulle zu bekommen. Vgl. 171 &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e18860" target="#d4617e18803 #d4617e18825">
               <ref target="">3</ref>
               <label>Bruschius in sua Chronologia</label>
               <p>Brusch, Chronologia 524–530.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e18867" target="#d4617e18803 #d4617e18825">
               <ref target="#d4617e18803 #d4617e18825">3</ref>
               <label>in libro meo</label>
               <p>Vgl. 171 &lt;6&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e18872" target="#d4617e18805 #d4617e18827">
               <ref target="">4</ref>
               <label>habet fundationem ... Kitzingensis</label>
               <p>Brusch, Chronologia 278–280.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e18879" target="#d4617e18807 #d4617e18831">
               <ref target="">5</ref>
               <label>Therensia documenta</label>
               <p>Vgl. 161 &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e18886" target="#d4617e18809 #d4617e18838">
               <ref target="">6</ref>
               <label>Urbanum Gottwicensem</label>
               <p>Vgl. 110, 196.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
