<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">172 Petrus Friderici an Bernhard Pez. 1711-06-09. Erfurt.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">172</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">369r–370v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Petrus Friderici</persName>
               <date when="1711-06-09">1711-06-09</date>
               <placeName>Erfurt</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">170</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">179</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">166</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">170</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e21227">Zwar will <rs type="person" role="sender">BP</rs> <ref type="letter">170</ref> nicht alles bisher Mitgeteilte über Basilius Valentinus <ref type="letter">166</ref> drucken, um keinen Anstoß zu erregen, doch bringt <rs type="person" key="">PF</rs> einen gekürzten Vorschlag: Die Benediktiner des Petersklosters geben an, seit der Plünderung durch die Schweden im vorangegangenen Jahrhundert keine Handschriften des Basilius mehr zu besitzen, zählen ihn jedoch zu ihren Konventualen, was der allgemeinen Auffassung wie auch jener der Geschichtsschreiber entspricht. Über eine Lebensbeschreibung des Basilius verfügt <rs type="person" key="">PF</rs> nicht, doch erinnert er sich, früher, als er wegen anderer Aufgaben darauf nicht achtete, bisweilen in Handschriften wie in Druckwerken über jenen gelesen zu haben, dass er zunächst Novizenmeister, dann Prior gewesen sei und alle seine Mitbrüder das Goldmachen gelehrt habe. Nun von <rs type="person" role="sender">BP</rs> aufgefordert, hat <rs type="person" key="">PF</rs> wieder nach Belegen gesucht, jedoch nichts gefunden, weil während seiner Abwesenheit in den letzten zwölf Jahren die Bibliothek schlecht geführt worden und wohl manches in fremde Hände gekommen ist.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e21235"><rs type="person" key="">PF</rs> greift <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Korrektur seiner Angaben zu Abt Herbord auf, den er irrig als „von Amelunxen“ bezeichnet und dies auch in seiner Hausgeschichte so vermerkt hatte. <rs type="person" key="">PF</rs> hatte in einer Handschrift des Petersklosters gelesen, dass Isibord von Amelunxen ein Werk „Gesta Saxonica“ geschrieben habe, und hatte ihn wegen eines Lesefehlers mit Abt Herbord gleichgesetzt, der ihm als Verfasser eines solchen bekannt war. <rs type="person" key="">PF</rs> stellt nun die These auf, dass Herbord der Urheber eines Geschichtswerks sei, das später Widukind im 9. und Isibord im 11. Jahrhundert fortgesetzt hätten (siehe Kommentar).</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e21237"><rs type="person" key="">PF</rs> teilt aus seinen Quellen Angaben zu Widukind mit: Dieser war von Geburt Deutscher (Teutonicus), in den Wissenschaften hochgebildet, und verfasste die „Rerum gestarum Saxonicarum libri tres“, eine „Vita sancti Pauli“, eine „Passio sanctae Theclae“ in Versen sowie „Gesta et vita Ottonis I.“; er lebte zur Zeit Ottos II. um das Jahr 975.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">II</hi>.</p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">20</hi>.</p>
            <div type="remarks">
               <p>Der Ordnungsvermerk trägt die irrige Datierung <hi rend="italic">1710</hi>. Oberhalb davon von anderer Hand und durchgestrichen: <hi rend="italic">Anno 1710 numero 2</hi>; weiter unten von dritter Hand: <hi rend="italic">numero 2</hi> (korrigiert aus <hi rend="italic">1</hi>) <hi rend="italic">secundum ordinem</hi>. Eine weitere späte Hand (vielleicht Katschthaler) hat die letzte Stelle des von PF angebrachten Datums 1711 mit Bleistift nachgezogen. Bei Glassner, Verzeichnis 212, ist die irrige Datierung übernommen.</p>
            </div>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Erffurti 9. Junii 1711.</p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverende et eximie domine, domine confrater colendissime.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21278">Nolit admodum reverenda dilectio vestra omnia, quae <seg type="lemma" corresp="#d4618e21306">de Basilio nostro</seg> perscripsi, suis typis intexere, eo quod fortassis quaedam eorum alicubi offensam causarent, sed si placuerit, haec fere inseri possent: Fatentur patres Benedictini Petrenses se manuscripta huius domini Basilii Valentini amplius non possidere, quae sibi cum multis aliis pretiosis per Suecorum irruptionem priori saeculo ablata lugent, ipsum tamen suum claustralem asserunt probantque argumentis atque inditiis haud obscuris, quibus et communis fama et historiographorum opinio ut plurimum adstipulatur. Vitam saepe fati patris Basilii non habeo, alias iam pridem submisissem. Memini me antehac, dum aliis functionibus implicatus earum rerum incurius eram, de Basilio hoc occasionaliter et manuscripta et impressa legisse, quod apud nos fuisset primitus magister novitiorum, deinde prior conventus, et quod omnes confratres suos aurifacturam docuerit; haec tunc neglexi, eo quod <pb n="1v"/> pro certo haberemus ipsum nostrum professum esse; dum autem a reverentia vestra requisitus particularia inquiro, nihil penitus invenio scriptorum; suspicor ea per longam meam absentiam ulta [<hi rend="italic">sic</hi>] annos duodecim, quibus bibliotheca nostra per diversos administrata fuit, in alienas manus devenisse per incuriam. Et quotusquisque est, qui huiusmodi pro valore aestimat? </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21285">Bene admodum reverendus dominus me monuit de domino <seg type="lemma" corresp="#d4618e21318">Herbordo abbate</seg> nostro, quem ex errore de Amelunxen cognominaram iamque <seg type="lemma" corresp="#d4618e21325">meis Annalibus</seg> ita inscripseram ad marginem; in hunc errorem deveni, dum in<note place="foot" xml:id="d4618e21287">	Über der Zeile eingefügt.</note> manuscriptis nostris haec legi: <seg type="lemma" corresp="#d4618e21330">Isibordus de Ameluxen</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] professus Corbeiae Saxonum scripsit Gesta Saxonica; absque superaddito anno, et quia his Isibordus obscuris et non satis legibilibus characteribus expressum erat, eum Herbordum interpretatus fui, quem iam praesciebam res Saxonum conscripsisse. Nunc autem arbitror ea in re nil superesse difficultatis; potuit enim Herbordus suo aevo incepisse res Saxonicas consignare, quas postea saeculo nono adauxerit Wittekindus, continuaveritque Isibordus de Amelunxen<note place="foot" xml:id="d4618e21293">	<hi rend="italic">de Amelunxen</hi> über der Zeile eingefügt.</note> saeculo undecimo, quorum posteriores a prioribus ansam ad id acceperint, <pb n="2r"/> praesertim cum eiusdemmet loci professi sint. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e21301">Porro <seg type="lemma" corresp="#d4618e21335">de Wittekindo in monumentis nostris</seg> sequentia ad verbum lego: Windichildus monachus Corbeiensis in Saxonia, natione Teutonicus, vir doctus et eloquens, in saecularibus litteris eruditus valde, suo tempore scriba famosus, <seg type="lemma" corresp="#d4618e21342">plura scripsit</seg>: scilicet Historiam Saxonicam usque ad mortem Ottonis primi libros 20; item Vitam sancti Pauli primi heremitae; item metrice Passionem sanctae Theclae virginis; item Gesta et vitam Ottonis primi ad filium eius etc. Claruit sub Ottone secundo anno Domini 975. Ad ulteriora servitia maneo semper paratissimus</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae dominationis suae servus frater Petrus Friderici ordinis sancti Benedicti ad S. Petrum manu propria.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e21306">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>de Basilio nostro</label>
               <p>Vgl. 166 &lt;2&gt; und &lt;3&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21313">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>aliis functionibus ... absentiam</label>
               <p>Zu den Ämtern PFs sowie zu seinem Aufenthalt in Corvey 1696–1708 vgl. das Verzeichnis der Pez-Korrespondenten. Dass PF bereits vor Letzterem mit der Bibliothek betraut gewesen wäre, wie er hier impliziert, ist ansonsten nicht bekannt.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21318">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Herbordo abbate</label>
               <p>Vgl. 166 &lt;7&gt;, wonach ein Prior Herbord von Corvey 879 zum Abt des Petersklosters postuliert wurde. In den erhaltenen Teilen der Corveyer Annalen findet sich keine entsprechende Nachricht: Prinz, Annalen; die Konventslisten des 9. Jh. bieten nur unter Abt Warin (826–856) einen Mönch „Heruuardus“, zu dem aber nichts weiter bekannt ist: Honselmann, Mönchslisten 24. Von „Herbord“ berichtet dagegen, inhaltlich genau mit der Nachricht PFs übereinstimmend, Letzner, Corbeische chronica c. 9: „Herbordus ein fürnehmer und gelehrter münch zu Corbey und prior daselbst, sol zu einem abbt gen Erdfurdt beruffen worden sein anno Christi 879“. Von hier dürfte dies Paullini, Theatrum 92, übernommen haben, noch die Zuschreibung zur Familie „von Amelunxen“ hinzufügend. Dieses Werk Paullinis lag BP nachweislich vor (vgl. 134 &lt;5&gt;) und war vermutlich die Grundlage für seine Bemerkung, auf die PF hier reagiert. Paullini hatte später zusätzliche Belege für „Herbord“ in seinen gefälschten Corveyer Annalen vorgebracht und in seinem Abdruck der Konventsliste interpoliert: Paullini, Rerum Germanicarum syntagma 2 28, 374; zum Fälschungscharakter dieser Arbeiten vgl. Backhaus, Geschichtsfälschungen 7–22; Bartels, Geschichtsschreibung 153–156; Krüger, Patrozinien 221–227. Auch Letzner muss als wenig zuverlässig gelten und berief sich häufig auf Quellen, deren Existenz fraglich ist: Bartels, Geschichtsschreibung 150–153; Krüger, Patrozinien 222f. und passim; Prinz, Annalen 92f.; dagegen wenig überzeugend Klinge, Letzner 77–84. Es läge folglich nahe, „Herbord“ als Erfindung Letzners einzustufen. Doch besteht ein Anklang der im Zusammenhang mit „Herbord“ stets genannten Jahreszahl 879 zu der von Prinz, Kalender 301–305, für dieses Jahr angesetzten Rückkehr des Abtes Hartbert von Lobbes aus Corvey in sein Heimatkloster. Hartbert war nach Prinz, Annalen 27–30, auch der Verfasser des Grundstockes der Corveyer Annalen; diese scheint Letzner in Corvey eingesehen zu haben (Prinz, Annalen 93; vgl. Bartels, Geschichtsschreibung 151), bevor sie 1634 bei der Plünderung Corveys durch kaiserliche Truppen geraubt wurden und etwa ein Drittel ihrer Folien verloren gingen (Prinz, Annalen 4f.). Es ist somit nicht vollends auszuschließen, dass Letzners „Herbord“ auf einer Verballhornung einer auf dem verlorenen Annalenteil gesehenen Nachricht über Hartbert beruht. Wieso PF „Herbord“ für den Verfasser einer Geschichte der Sachsen hielt, bleibt rätselhaft; weder Letzner noch Paullini bieten dafür irgendeine Handhabe. PFs unmittelbare Quellen dürften freilich handschriftliche Corveyer Arbeiten rezenten Ursprungs gewesen sein, in denen Angaben nach Letzner oder Paullini übernommen waren; zur historiographischen Tätigkeit in Corvey im 17. Jh. vgl. Bartels, Geschichtsschreibung 146–150.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21325">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>meis Annalibus</label>
               <p>Zu PFs verlorenem „Großen Chronicon Sanpetrense“ vgl. 166 &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21330">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Isibordus de Ameluxen</label>
               <p>„Isibord“ ist eine Erfindung Christian Franz Paullinis, der 1686 angebliche Auszüge aus einer Schrift desselben mit dem Titel „Breviarium rerum memorabilium“ publiziert hatte: Paullini, Isibordi Breviarium. Der Vorrede Paullinis zufolge wäre „Isibord“ um 1082 in Corvey eingetreten und 1144 gestorben; er hätte in Paris, Oxford, Köln und Löwen studiert (sic!) und später aus Corveyer Aufzeichnungen, die allesamt seither verloren gegangen seien, seine Denkwürdigkeiten zusammengestellt: ebd. 179f. Auch zu ihm lieferte Paullini später weitere Belege in seinen gefälschten Corveyer Quellen: Paullini, Rerum Germanicarum syntagma 2 389; Paullini, Theatrum 104. An der letzteren Stelle wird „Isibord“ als „curiosus Saxonicarum rerum indagator“ bezeichnet, was wohl die Zuschreibung einer „Sachsengeschichte“ in PFs Vorlage erklärt. Vgl. Backhaus, Geschichtsfälschungen 6f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21335">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>de Wittekindo in monumentis nostris</label>
               <p>Hinsichtlich der Quellen PFs vgl. 150 &lt;2&gt;, 166 &lt;4&gt;. Die zitierte Stelle entspricht: Chronicon Ecclesiasticum Nicolai de Siegen 205; PF gibt sie freilich mit etlichen Abweichungen wieder.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e21342">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>plura scripsit</label>
               <p>Die „Gesta et vita Ottonis primi“ sind mit der Sachsengeschichte identisch. Die Werke über die Hl. Thekla und den Hl. Paulus sind bezeugt, jedoch verloren.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
