<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">206 Marian Wieser an Bernhard Pez. 1712-01-20. St. Veit an der Rott.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">206</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Marian Wieser</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1712-01-20</date>
         <place-of-posting xmlns="">St. Veit an der Rott</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e21479">
                  <persName>
                     <abbr>MW</abbr>
                  </persName> hat BPs Brief vom 1. September 1711 <ref type="letter">185</ref> mit großer Verspätung erhalten, einen vorangegangenen, der darin erwähnt wird <ref type="letter">184</ref>, gar nicht. Er hätte sonst rasch geantwortet.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e21487">
                  <persName>
                     <abbr>MW</abbr>
                  </persName> lobt BPs Vorhaben einer „Bibliotheca Benedictina“, das ebenso arbeitsaufwendig wie für den Benediktinerorden ruhmreich ist. Um selbst etwas dazu beizutragen, sendet er in der Beilage eine Liste der gedruckten Werke des St. Veiters Otto Aicher sowie eine kurze Darstellung der Geschichte von St. Veit („Compendiosa relatio“).</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e21489">Brände, von denen St. Veit in den letzten kaum hundert Jahren drei erlebt hat, sowie Kriegsereignisse, besonders die schwedischen Einfälle in Bayern 1632 und 1648, bei welchen auch St. Veit in Mitleidenschaft gezogen wurde, haben vieles zerstört, das nun nicht mehr mitgeteilt werden kann. Ob das Eingeschickte einer Weiterversendung nach Paris (an René Massuet) würdig ist, möge <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> beurteilen. <persName>
                     <abbr>MW</abbr>
                  </persName> schließt mit Segenswünschen für <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> und sein Vorhaben.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: I, 441r–442v.</p>
            <p>Bezüge: 185. Erwähnt 184, 185. Erwähnt in 266.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>185</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>184</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>185</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <label>Erwähnt in </label>
                  <idno>266</idno>
               </ref>
            </correspContext>
            <p>Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">53</hi>.</p>
            <p>Bemerkungen: Auf 2v Eingangsvermerk BPs: <hi rend="italic">S. Viti cis Rotam. 1712 accepi in Martio.</hi>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime clarissime ac colendissime domine.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e21510"> Admodum reverendae paternitatis vestrae ad me iam 1. Septembris praeterito anno exaratas sero admodum accepi; <seg type="lemma" corresp="#d4617e21524">his priores</seg>, quarum in ultimis admodum reverenda paternitas vestra meminit, neque ad oculos neque ad meas pervenere manus, daturus alias quantocyus ad primas responsum. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e21512"> Laudo comprimis [<hi rend="italic">sic</hi>] insignem conatum, quo Bibliothecam Benedictinam, opus sane uti laboriosissimum, ita sacro ordini nostro perhonorificum et gloriosum, in se suscipere et perficere generosa mente resolvit. Huic ut ego aliquam licet levissimam addam operam, in annexis libros ab admodum reverendo domino <seg type="lemma" corresp="#d4617e21531">Ottone nostro</seg> scriptos et typo editos annotare volui, uti et <seg type="lemma" corresp="#d4617e21538">quiddam de nostro S. Viti monasterio</seg>. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e21517"> 
                  <seg type="lemma" corresp="#d4617e21543">Incendia, quorum terna</seg> hoc monasterium non elapso uno integro saeculo passum est, bellorum ac temporum iniuriae, praesertim ubi circa annos 1632 et 1648 <seg type="lemma" corresp="#d4617e21550">hostis Suecicus</seg> totam fere Bavariam ac proinde nostrum quoque monasterium depopulatus est, plura consumpserunt, quae iam communicari non possunt amplius. Utrum illud de monasterio rudi calamo scriptum dignum fuerit, ut Parisios dirigatur, admodum reverendae paternitatis vestrae iudicio relinquo. Deus conservet admodum reverendam paternitatem vestram eiusdemque labores et conatus felici eventu secundet.</seg>
            </p>
            <p>Admodum reverendae ac clarissimae paternitatis vestrae ad obsequia paratissimus Marianus abbas.</p>
            <p>Ex monasterio S. Viti 20. Januarii 1712.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e21524" target="#d4617e21479 #d4617e21510">
               <ref target="">1</ref>
               <label>his priores</label>
               <p>Im Text der erhaltenen LE 2 findet sich stets ein Bezug auf die LE 1; vgl. 164 &lt;1&gt;, 188 &lt;1&gt;, 238 &lt;1&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e21531" target="#d4617e21487 #d4617e21512">
               <ref target="">2</ref>
               <label>Ottone nostro</label>
               <p>Zu Otto Aicher: Kißlinger, St. Veit 318f.; Mühlböck, Pflege der Geschichte 98; Sattler, Collectaneen-Blätter 255–258. Das angesprochene Schriftenverzeichnis ist erhalten: I, 437r–440v.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e21538" target="#d4617e21487 #d4617e21512">
               <ref target="#d4617e21487 #d4617e21512">2</ref>
               <label>quiddam de ... monasterio</label>
               <p>Der Text ist abschriftlich überliefert unter dem Titel „Monasterii ordinis sancti Benedicti olim in Elesenbach, postmodum ad S. Viti montem translati [...] compendiosa relatio“ in StiB Melk, Cod. 396, 79r–87r; vgl. Glassner, Handschriften 87; Hemmerle, Benediktinerklöster 317. Zur Weiterversendung nach Paris an René Massuet vgl. 266 &lt;2&gt;, 360 &lt;7&gt;, 379 &lt;7&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e21543" target="#d4617e21489 #d4617e21517">
               <ref target="">3</ref>
               <label>Incendia ... terna</label>
               <p>Kißlinger, St. Veit 144, 150, 159, 162–164, nennt größere Brände 1639 und 1708 (der Wiederaufbau war zum Zeitpunkt dieses Briefs noch im Gange), außerdem Blitzeinschläge in den Kirchturm 1617 und 1686.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e21550" target="#d4617e21489 #d4617e21517">
               <ref target="#d4617e21489 #d4617e21517">3</ref>
               <label>hostis Suecicus</label>
               <p>Kißlinger, St. Veit 149, 151: Im Jahr 1632 flohen Abt und Konvent vor den Schweden in das Kloster St. Peter zu Salzburg, in St. Veit kam es jedoch zu keinen größeren Schäden; am 6. Juni 1648 wurden hingegen der Ort Neumarkt und das Kloster geplündert.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
