<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">83 Albert Reichart an Bernhard Pez. 1710-07-05. St. Paul im Lavanttal.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">83</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Albert Reichart</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1710-07-05</date>
         <place-of-posting xmlns="">St. Paul im Lavanttal</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e8466">ARe empfindet das ihm von <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> erwiesene Wohlwollen als unverdient und übertrieben. Wenn <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> irgendeine unter den jüngst <ref type="letter">50</ref> genannten Schriften von St. Paulern wünscht, soll er Exemplare erhalten, doch sind diese kein Grund zu unverdientem Lob.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e8471">ARe ist sehr erfreut über BPs Kontakt mit den französischen Benediktinern, durch den man aus dieser Weltgegend wenigstens in Form von Druckwerken etwas Nützliches erhalten kann.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e8473">ARe bittet um einen Hinweis, bei welcher Gelegenheit sein Brief an den päpstlichen Nuntius beim Kaiser (Giulio Piazza) übergeben werden kann, sowie um dessen Titulatur.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: I, 541r–v.</p>
            <p>Bezüge: 82. 151. Erwähnt 50. Erwähnt in 143.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>82</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>151</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <label>Erwähnt </label>
                  <idno>50</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <label>Erwähnt in </label>
                  <idno>143</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e8485"> Domine plurimum colende. Magno nimium et quidem non merito in me fertur affectu, igitur pro interim intra gratiarum actionem sistitur mea gratitudo. Et si quae ex nominatis nuper opellis <seg type="lemma" corresp="#d4617e8496">exemplaria desideraverit plurimum reverenda dominatio, eadem transmissa accipiet</seg>, sed non materiam laudum, quam nemo San-Paulensium meretur. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e8487"> Caeterum efflictim gaudeo plurimum reverendam dominationem cum Gallis Benedictinis habere commercium litterarum, unde ex illa <seg type="lemma" corresp="#d4617e8503">orbis plaga</seg> saltem quid boni ex libris editis audiemus et hauriemus. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e8489"> Plurimum reverenda dominatio me instruat, qua occasione meae litterae ad caesareum nuntium apostolicum sint deferendae, pro cuius <seg type="lemma" corresp="#d4617e8510">titulo</seg> etiam rogo. Et me sacris sacrificiis atque affectui commendo</seg>
            </p>
            <p>Plurimum reverendae et clarissimae dominationis servus obligatus Albertus abbas manu propria.</p>
            <p>Sancti Pauli 5. Julio 1710.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e8496" target="#d4617e8466 #d4617e8485">
               <ref target="">1</ref>
               <label>exemplaria ... accipiet</label>
               <p>Dieses Angebot könnte die Grundlage für die Übermittlung eines Exemplars von ARes „Breviarium historiae Carinthiacae“ gewesen sein; vgl. 50 &lt;2&gt;, 143 &lt;8&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e8503" target="#d4617e8471 #d4617e8487">
               <ref target="">2</ref>
               <label>orbis plaga</label>
               <p>Möglicherweise als Wortspiel mit antifranzösischer Stoßrichtung zu verstehen („plaga“ in den Bedeutungen „Gegend“ und „Wunde“).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e8510" target="#d4617e8473 #d4617e8489">
               <ref target="">3</ref>
               <label>titulo</label>
               <p>Nuntius Piazza, der von 1709 bis 1713 am kaiserlichen Hof wirkte (Bittner–Groß, Repertorium 1 381), war seit 1706 Titularerzbischof von Nazareth gewesen; im Juli 1710 (annähernd zeitgleich mit diesem Brief) wurde er zum Bischof von Faenza ernannt: Ritzler–Sefrin, Hierarchia catholica 5 199, 282.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
