<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">303 Hyazinth Baumbach an Bernhard Pez. 1713-04-02. Würzburg (St. Stephan).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">303</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Hyazinth Baumbach</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1713-04-02</date>
         <place-of-posting xmlns="">Würzburg (St. Stephan)</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e32706">
                  <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> übersendet als Lebenszeichen nach längerem Schweigen einen Auszug aus dem Leipziger „Neuen bücher-saal“, welchen <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> von Konrad Sigler erhalten hat. Der Inhalt dürfte <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> bekannt sein.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e32708">Durch Siglers Abwesenheit und seine Übersiedlung sind viele seiner Materialien verloren gegangen. Nun will er eine neue Sammlung anlegen.</seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e32710">HBs Bibliothekar Alberich Ebenhöch ist längere Zeit durch die Krankheiten der Schwestern (im Kloster St. Afra), für die er als Beichtvater wirkt, aufgehalten worden. Sobald er das vierte Antiphonar für den Chor fertig geschrieben hat, kann er sich der Sammlung benediktinischer Werke aus der Bibliothek von St. Stephan für <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> widmen.</seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e32712">Jüngst hat Felix Egger <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> wiederum Exemplare seiner Enzyklik zur Verteilung an die fränkischen Klöster gesendet. <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> will ihm bald antworten.</seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e32714">Er bedauert, nicht so viel für <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> tun zu können, wie er will.</seg>
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e32716">In einem Postskriptum berichtet <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> von der Abschrift eines alten undatierten Briefs, welchen Sigler in Fulda gefunden und ihm mitgeteilt hat. Es handelt sich um ein Antwortschreiben der Cassinenser an die Fuldenser („Epistola monachorum Casinensium“), in dem diese über ihre Lebensweise berichten und mit einem Bibelwort ihre Skepsis gegenüber den Gewohnheiten der Cluniazenser äußern. <persName>
                     <abbr>HB</abbr>
                  </persName> sendet das Stück vorerst nicht, will dies jedoch tun, wenn <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> Interesse hat.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: I, 196r–197v.</p>
            <p>Bezüge: 284. 306.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>284</idno>
               </ref>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>306</idno>
               </ref>
            </correspContext>
            <p>Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">92</hi>.</p>
            <p>Bemerkungen: Auf 2v der Vermerk von anderer Hand: <hi rend="italic">1713. Herbipoli N. 20</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Admodum reverende religiose eximie ac doctissime pater, colende domine.</p>
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e32738"> Ne post longiorem silentii moram <seg type="lemma" corresp="#d4617e32760">calamus meus ex toto arefactus aut quassatus</seg> videri posset, <seg type="lemma" corresp="#d4617e32767">excerptionem</seg> hanc, rem indubie notam, e Lipsiensi librorum catalogo Bücher saall dicto mihi per dominum Siegler communicato saltem mittere volui. </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e32740"> Conqueritur dictus dominus in sua absentia et itinere ac mutatione multum <seg type="lemma" corresp="#d4617e32772">distracta manuscripta</seg> sua, promittens tamen se de novo quaedam utilia collecturum; quid futurum sit, cum patientia exspectabo. </seg>
               <seg type="context" n="3" xml:id="d4617e32742"> Bibliothecarius quoque meus pater Albericus multo tempore infirmitatibus sororum sanctimonialium ut confessarius detentus fuit, ac nunc festinat <seg type="lemma" corresp="#d4617e32779">quartum antiphonarium</seg> in pergameno a se scriptum pro choro nostro absolvere, postmodum sine mora collecturus libros et authores sacri ordinis nostri in parva bibliotheca nostra reperiendos, prout desideravit admodum reverenda paternitas vestra. <pb n="1v"/> 
               </seg>
               <seg type="context" n="4" xml:id="d4617e32746"> Misit interim denuo admodum reverendus pater <seg type="lemma" corresp="#d4617e32786">Felix Egger</seg> nova exemplaria encyclicae suae ad me pro quolibet Franconiae nostrae monasterio, cui etiam proxime respondebo ac pro posse serviam. </seg>
               <seg type="context" n="5" xml:id="d4617e32748"> Unum est, quod doleo, me fervori accenso admodum reverendae paternitatis vestrae gratioribus servire non posse, ut opto, qui alias sub protectione divina semper ero et maneo</seg>
            </p>
            <p>Admodum reverendae eximiae paternitatis vestrae addictissimus Hyacinth abbas manu propria.</p>
            <p>Herbipoli ex monasterio S. Stephani 2. Aprilis 1713.</p>
            <p>
               <pb n="2r"/> 
               <seg type="context" n="6" xml:id="d4617e32757"> P.S. Dominus Siegler communicavit mihi quidem etiam <seg type="lemma" corresp="#d4617e32793">copiam litterarum antiquissimarum</seg> in monasterio Fuldensi repertarum, quibus Cassinenses nostri respondent Fuldensibus interrogantibus de eorum conversatione et modo vivendi. Ast sine anno, sine die, quo dabantur; nisi quod ad quaestionem de tonsura et habitu Cluniacensium (forte tunc novissimorum) respondeant sibi non placere, consilium dantes ex apostolo: <seg type="lemma" corresp="#d4617e32800">doctrinis variis et peregrinis nolite abduci</seg>. Ideo non mitto modo. Si tamen admodum reverenda paternitas vestra videre desiderat, sine mora mittam.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e32760" target="#d4617e32706 #d4617e32738">
               <ref target="">1</ref>
               <label>calamus ... quassatus</label>
               <p>Vgl. Jes 42,3.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e32767" target="#d4617e32706 #d4617e32738">
               <ref target="#d4617e32706 #d4617e32738">1</ref>
               <label>excerptionem</label>
               <p>Der Auszug scheint nicht erhalten zu sein; vgl. 308 &lt;4&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e32772" target="#d4617e32708 #d4617e32740">
               <ref target="">2</ref>
               <label>distracta manuscripta</label>
               <p>Zu Siglers Übersiedlung nach Würzburg vgl. 196, 267, 284, 308 &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e32779" target="#d4617e32710 #d4617e32742">
               <ref target="">3</ref>
               <label>quartum antiphonarium</label>
               <p>Derartige Handschriften Ebenhöchs sind unter den erhaltenen Beständen aus der Bibliothek von St. Stephan (Thurn, Handschriften 2/2) nicht nachzuweisen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e32786" target="#d4617e32712 #d4617e32746">
               <ref target="">4</ref>
               <label>Felix Egger</label>
               <p>Vgl. 267 &lt;4&gt;. Dass HB hier von einer neuerlichen Zusendung von Enzykliken spricht („Misit [...] denuo“), bestärkt die Annahme, dass auch in dem früheren Brief von Egger die Rede war.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e32793" target="#d4617e32716 #d4617e32757">
               <ref target="">6</ref>
               <label>copiam litterarum antiquissimarum</label>
               <p>Vgl. 308 &lt;4&gt;. Sigler hatte den Brief freilich nicht, wie HB hier meint, in Fulda gefunden, sondern in der Erfurter Handschrift des Nikolaus von Siegen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e32800" target="#d4617e32716 #d4617e32757">
               <ref target="#d4617e32716 #d4617e32757">6</ref>
               <label>doctrinis ... nolite abduci</label>
               <p>Hebr 13,9.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
