<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">56 Stefano Omodeo an Bernhard Pez. 1710-03-31. Mailand (S. Simpliciano).</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">56</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl>Katschthaler, Briefnachlass 18</bibl>
                  <bibl>Mayer, Nachlaß 18 499</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">302r–303v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Stefano Omodeo</persName>
               <date when="1710-03-31">1710-03-31</date>
               <placeName>Mailand (S. Simpliciano)</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">66</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">55</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">55</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e6565"><rs type="person" key="">SOm</rs> würdigt <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Brief <ref type="letter">55</ref>, dessen Vorhaben einer „Bibliotheca Benedictina“ und insbesondere den Wunsch, die Schriftsteller der Cassinenser Kongregation zu erfassen. Für das Kloster S. Simpliciano, dem er als Abt vorsteht, sagt <rs type="person" key="">SOm</rs> die Einsendung eines Schriftstellerkatalogs zu.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e6570">Was den Wunsch betrifft, durch das Generalkapitel der Kongregation in den einzelnen Klöstern Konventualen mit der Sammlung beauftragen zu lassen, so rät <rs type="person" key="">SOm</rs> BP, mit dem Kongregationspräses Severino de Ò in S. Spirito zu Pavia oder mit dem Generalprokurator Giovanni Battista de Miro in S. Calisto zu Rom Kontakt aufzunehmen. Sie können mittels Rundschreiben die einzelnen Prälaten zur Mitarbeit auffordern.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <cit>
                  <q>Admodum reverendo patri bibliothecario Bernardo Pez in monasterio Mellicensi vulgo Moet [sic] ordinis sancti Benedicti. Vienna. Molkerhoff. Siegel.</q>
               </cit>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Nummerierung: <hi rend="italic">I.</hi></p>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">13</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverendae [<hi rend="italic">sic</hi>] pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e6604"> Accepi umanissimam [<hi rend="italic">sic</hi>] revereniae [<hi rend="italic">sic</hi>] tuae epistolam, in qua exprimitur laudabile tuum desiderium Benedictinae gloriae promovende [<hi rend="italic">sic</hi>], dum Bibliotecham [<hi rend="italic">sic</hi>] Benedictinam scribere aggressus cupis scriptores omnes ex ordine divi patris nostri Benedicti, qui in nostra congregatione Cassinensi <seg type="lemma" corresp="#d4618e6633">aliqua scribendi laude floruerunt</seg>, conplecti. Ego, quantum in me est, tibi opem ferre non gravabor, quoad nomina, patrias, studia scriptorum ad Sanctum Simplicianum, cuius monasterio ad praesens praesum ut abbas, professorum; et quanto citius potero, talem notitiam tibi transmittere curabo. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e6618"> Caeterum quoad id, quod instas, ut deligatur aliquis a nostro <seg type="lemma" corresp="#d4618e6640">capitulo generali</seg>, qui colligat nomina, patriam etc., ut supra, professorum spectantium ad alia monasteria, opus est, ut paternitas tua dignetur de hoc scribere vel reverendissimo patri domno <seg type="lemma" corresp="#d4618e6647">Severino a Papia</seg> nostrae congregationis praesidenti, Papiam in Sancto Spiritu, vel reverendissimo patri domno Joanni Baptiste [<hi rend="italic">sic</hi>] a Neapoli procuratori generali Cassinensi, <seg type="lemma" corresp="#d4618e6657">Romam in Sancto Calisto</seg>, qui poterunt desiderio tuo tam iusto et proficuo omnimode satisfacere per circularem litteram caeteris praelatis directam, qua illos ad opem ferrendam [<hi rend="italic">sic</hi>] conatui suo <pb n="1v"/> dignissimo et superiori mandato adhortentur. Interea vero rei publicae Benedictinae bono incolumem te servet Deus.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Mediolani ex nostro monasterio S. Simpliciani die 31. mensis Martii 1710.</p>
            <p xml:space="preserve">Paternitatis tuae admodum reverendae addictissimus in Christo servus domnus Stephanus Omodeus abbas.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e6633">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>aliqua scribendi laude floruerunt</label>
               <p>Die Formulierung ist sichtlich an jene angelehnt, die BP in den LE 1 variierte; vgl. etwa 7 &lt;1&gt;, 19 &lt;1&gt; und &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e6640">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>capitulo generali</label>
               <p>Vgl. 19 &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e6647">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Severino a Papia</label>
               <p>Diesen Kontakt konnte BP zwar herstellen (81), ohne allerdings dadurch zu den erhofften Resultaten zu gelangen.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e6652">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Joanni Baptiste a Neapoli</label>
               <p>Auf eine Korrespondenz BPs mit Giovanni Battista de Miro konnte bislang kein Hinweis gefunden werden. Zu ihm: Bignami Odier, Bibliothèque Vaticane 146, 158, 333, 351; Bossi, Matricula 1 297f.; Ceresa, De Miro.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e6657">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Romam in Sancto Calisto</label>
               <p>Das Kloster S. Calisto an der Piazza S. Maria in Trastevere war seit 1608 Dependenz der Abtei S. Paolo fuori le Mura, welche der Cassinenser Kongregation angehörte (Margarini, Bullarium Casinense 2 529–533 Nr. 470; vgl. Bossi, Matricula 1 162), und diente als Residenz der Prokuratoren, welche die Kongregation an der Kurie repräsentierten: Baiocchi, Archivio 349.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
