<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">253 Augustin Brunner an Bernhard Pez. 1712-07-01. Gurtweil.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">253</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Stift Melk</institution>
                  <repository>Stiftsbibliothek</repository>
                  <idno type="signatory">???</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <biblScope unit="page">252r–v</biblScope>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Augustin Brunner</persName>
               <date when="1712-07-01">1712-07-01</date>
               <placeName>Gurtweil</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">194</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">263</idno>
               </ref>
               <ref type="mentions">
                  <idno type="pezEd">26</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">266</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">278</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change type="creation" who="#ds" when="2017-02-27T09:44:16.455+01:00">Automatically upconverted from DOCX document.</change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e31676">Drei Jahre nach der Aufforderung <rs type="person" role="sender">BPs</rs> <ref type="letter">26</ref> hat St. Blasien im Schwarzwald noch immer keine Angaben zu seinen Schriftstellern gesendet, was auf die andauernden Kriegshandlungen (im Spanischen Erbfolgekrieg) zurückzuführen ist. Vor einigen Monaten hat <rs type="person" role="sender">AB</rs> den Auftrag erhalten, <rs type="person" role="sender">BPs</rs> Wunsch endlich zu entsprechen. St. Blasien hat kaum Schriftsteller vorzuweisen; sollten aber noch weitere gefunden werden, so werden sie <rs type="person" role="sender">BP</rs> mitgeteilt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e31681">Beigelegt findet <rs type="person" role="sender">BP</rs> einen Schriftstellerkatalog zu St. Blasien, wo man unter dem in der Schweiz ausgebrochenen Krieg viel zu leiden hat und sehnlichst auf Frieden wartet.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <div type="address">
               <ab>
                  <hi rend="italic" xml:space="preserve">Admodum reverendo religiosissimo ac clarissimo domino patri Bernardo Pez celeberrimi et exempti monasterii Mellicensis vulgo Mölkh ordinis sancti patris Benedicti Austriae Inferioris professo et ibidem bibliothecario dignissimo, domino ac patrono meo colendissimo. </hi>Überliefert in StiA Melk, Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 42r.</ab>
            </div>
            <p xml:space="preserve">Ordnungsvermerk: <hi rend="italic">73</hi>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime in Christo ac clarissime domine pater.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31703">Trienium effluxit, nec votis circa petitum authorum seu manuscriptorum seu impressorum e monasterio nostro S. Blasii in Hercynia affluebat. Non mirum, quia continuis bellis et inopia scribendi tardamur. <seg type="lemma" corresp="#d4618e31724">Mensibus abhinc aliquibus opus mihi commissum</seg>; pro possibili requisitum designare adlaboravi<note place="foot" xml:id="d4618e31705">	Korrigiert aus <hi rend="italic">adlabori</hi>.</note>, utinam tale, quod optimo vestro affectui, eximio labori ac magnae Benedictinae gloriae responderet. Scriptores nostri pauci, imo vero vix ulli sunt; ne tamen et nos calamo degenerasse videremur, animum saltem implumem et veridicum monstramus. Si qui autem, uti sperare licet, plures nobis authores<note place="foot" xml:id="d4618e31711">	Danach durchgestrichen <hi rend="italic">et</hi>.</note> e nostris sint apparituri, communicationem non denegabimus. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e31717"><seg type="lemma" corresp="#d4618e31731">Adiectum fasciculum</seg> ubi copia perlegendi fuerit, pro praesenti omnem nostram copiam (legi et scribi si dignam) coram videbit. Interim <seg type="lemma" corresp="#d4618e31738">bellis Helveticis</seg> modo graviter flagellati unicum folium oliferae pacis suspiramus. Ego vero paternitati vestrae clarissimae omnia precor optabilia.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Servus in Christo pater Augustinus Brunner ordinis sancti Benedicti monasterii S. Blasii in Sylva Hercynia conventualis et pro tempore vicarius in Gurtweil.</p>
            <p xml:space="preserve">Gurtweil 1712 die 1. Julii.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e31724">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>Mensibus ... mihi commissum</label>
               <p>Vgl. <ref type="letter">194</ref> &lt;2&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31731">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>Adiectum fasciculum</label>
               <p>Der Schriftstellerkatalog ist im Original erhalten in StiA Melk, Karton 85 Varia
                  23, Fasz. 1, Nr. 33; abschriftlich ebd., Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex
                  42v–50v. Er trägt den Titel „Ordinata authorum series partim typis impressorum
                  partim manuscriptorum e monasterio S. Blasii in Sylva Hercynia“. Genannt werden
                  nach einer kurzen Geschichte der Bibliothek: Arnefrid, Bischof von Konstanz; Abt
                  Werner I.; Abt Uto I.; Abt Rustenus; Abt Werner II.; Abt Frowin von Engelberg;
                  Otto von St. Blasien; Otto „der Jüngere“ von St. Blasien; der „Liber
                  constructionum“; Abt Kaspar Molitor; Adam Waffenschmid; Beringer Koffer; Othmar
                  Homburger; Abt Placidus Rauber von Schwarzach; Heinrich Nöth; Sebastian Ziegler;
                  Benedikt Gebel; Johann Baptist Eiselin; Meinrad Steigentesch; Johann Chrysostomus
                  Wex. Die biographischen Angaben im Register zu den neuzeitlichen Konventualen nach
                  StiB Einsiedeln, Cod. 577 (Wülberz, Incrementa); StiB Einsiedeln, Cod. 583
                  (Kettenacker, Gesta abbatum); StiB Einsiedeln, Cod. 590 (Braunegger–Kettenacker,
                  Catalogus patrum). Die Daten sämtlicher Äbte nach Schäfer, St. Blasien; zu
                  Arnefrid: <rs type="bibl" key="bibl:15244">Bischof et al., Bischöfe</rs> 243f. Zu
                  Molitor und Eiselin vgl. <rs type="bibl" key="bibl:15004">Bader, Sanct
                     Blasien</rs> 141f., 161; <rs type="bibl" key="bibl:36646">Mone,
                     Quellensammlung</rs> 1 [73]–[76], [77]–[79]; zu Ziegler und Wex vgl. <rs
                     type="bibl" key="bibl:36134">Fischer, Klingnau</rs> 797f. Zu Rauber als Abt von
                  Schwarzach: Schwarzmaier, Schwarzach 579. Zu den beiden Äbten Werner I. und II.
                  sowie zu den beiden Nennungen „Otto von St. Blasien“ vgl. <ref type="letter"
                     >278</ref> &lt;3&gt;, &lt;5&gt;.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e31738">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>bellis Helveticis</label>
               <p>Vgl. 15, 230, 249, 259, 271. Zwar war St. Blasien nicht unmittelbar gefährdet, wohl aber seine Besitzungen in der Schweiz.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
