<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">22 Robert König an Bernhard Pez. 1709-12-07. Steyr.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Based on the publication <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <id xmlns="">22</id>
         <deduced xmlns="">false</deduced>
         <sender xmlns="">Robert König</sender>
         <recipient xmlns="">Bernhard Pez</recipient>
         <destination xmlns=""/>
         <date xmlns="">1709-12-07</date>
         <place-of-posting xmlns="">Steyr</place-of-posting>
      </xenoData>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p>
               <seg type="context" n="1" xml:id="d4617e1938">
                  <persName>
                     <abbr>RK</abbr>
                  </persName> hat einen Katalog aller von Garstenern im Druck herausgebrachten Schriften erstellt und würde ihn an BPs Schwester (Susanna Maria Paumgartner, geb. Pez) zur Weiterleitung übergeben, wenn nicht Bonifaz Gallner demnächst mit seinen Zeichnerarbeiten fertig würde und sich so eine günstigere Gelegenheit zur Übersendung ergäbe.</seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e1940">Besonders willkommen wäre freilich, wenn <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> persönlich nach Garsten käme, um Gallner zurück nach Melk zu begleiten. <persName>
                     <abbr>RK</abbr>
                  </persName> könnte mit ihm vieles bereden, das bei der letzten Gelegenheit nicht angesprochen werden konnte, und in der Garstener Bibliothek könnte man Nützliches finden. Die Kosten der Reise will <persName>
                     <abbr>RK</abbr>
                  </persName> übernehmen. <persName>
                     <abbr>RK</abbr>
                  </persName> empfiehlt sich <persName>
                     <abbr>BP</abbr>
                  </persName> und allen Melkern.</seg>
            </p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p>Überlieferung: I, 29r–v.</p>
            <p>Bezüge: 137.</p>
            <correspContext>
               <ref type="relatedTo">
                  <idno>137</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p>
               <pb n="1r"/> Admodum reverende religiosissime ac eximie domine pater Bernarde, domine ac patrone colendissime etc.</p>
            <p>&lt;<seg type="context" n="1" xml:id="d4617e1953">&gt; Desiderata <seg type="lemma" corresp="#d4617e1962">scripta Garstensium</seg> hactenus typis data collegi omnia, quae reperire potui, eaque <seg type="lemma" corresp="#d4617e1969">dominae sorori</seg>, ut transmitteret, consignarem, nisi propediem admodum reverendus dominus <seg type="lemma" corresp="#d4617e1974">pater Bonifacius insignes suas picturas</seg> absolveret, et ita per illum ea mittendi occasio commodior videretur; </seg>
               <seg type="context" n="2" xml:id="d4617e1955"> imo gratissimum mihi foret, si admodum reverenda paternitas ipsamet ad nos veniret et charissimum confratrem patrem Bonifacium in monasterium reduceret. Possemus hic coram de multis conferre, quasi profuturis, de quibus loquendi facultas <seg type="lemma" corresp="#d4617e1979">nuper</seg> non erat, et forte etiam in bibliotheca Garstensi quaedam utilia occurrerent. Sumptus itineris libentissime, ut debeo, ego suppeditabo. Interim me in perennes favores admodum reverendae dominationis suae omniumque amicissimorum Mellicensium officiosissime commendo et voluptatissimum adventum vel ad has breve responsum exspecto.</seg>
            </p>
            <p>Styrae die 7. Decembris 1709.</p>
            <p>Admodum reverendae dominationis suae obligatissimus pater Robertus König parochus manu propria.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4617e1962" target="#d4617e1938 #d4617e1953">
               <ref target="">1</ref>
               <label>scripta Garstensium</label>
               <p>Der Katalog mit dem Titel „Catalogus librorum, qui opera religiosorum monasterii Garstensis in lucem prodierunt“ ist im Original überliefert in StiA Melk, Karton 85 Varia 23, Fasz. 1, Nr. 18; Abschrift: ebd., Karton 7 Patres 9, Abschriftencodex 60r–61r. Das Original trägt den Ordnungsvermerk „215“ sowie auf 2v den weiteren Vermerk „Steyr Garsten Nr. 14“. Genannt werden: die „Vita beati Bertholdi“ in der Ausgabe von Thomas Metzler; Abt Roman Rauscher; RK selbst; Johann Baptist Ebberth; Virgil Faber; Maurus Wenger; Edmund Egg; Benedikt Behamstein; Ambros Freudenpichl; Seraphin Kirchmayr. Die biographischen Angaben im Register nach: Linz, Oberösterreichisches Landesarchiv, StiA Garsten, Hs. 76 (Koch, Biographien). Vgl. zu Rauscher, Wenger, Ebberth, Behamstein, Freudenpichl: Pritz, Garsten und Gleink 68, 80f., 83f.; zu Rauscher, Freudenpichl, Kirchmayr: Friess, Garsten 3/2 12, 15–19, 24–26; Huber, Garsten 523–525, 555, 557; zu Kirchmayr: Leesch, Archivare 2 310; sowie zu allen außer Wenger und Kirchmayr: Kolb, Präsidium 125, 131, 138, 142, 144f.; Sattler, Collectaneen-Blätter 166f., 190f., 225, 248, 252f., 264f., 269. Zu Thomas Metzler aus Zwiefalten: Lindner, Professbuch Zwiefalten 42f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e1969" target="#d4617e1938 #d4617e1953">
               <ref target="#d4617e1938 #d4617e1953">1</ref>
               <label>dominae sorori</label>
               <p>Susanna Maria Pez hatte 1703 den Steyrer Gastgeb Leopold Paumgartner geheiratet; vgl. Wallnig, Gasthaus und Gelehrsamkeit 39, 177.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e1974" target="#d4617e1938 #d4617e1953">
               <ref target="#d4617e1938 #d4617e1953">1</ref>
               <label>pater Bonifacius ... picturas</label>
               <p>Am 5. Oktober 1709 kam RK mit einem Begleiter aus Garsten nach Melk, am 7. reiste er gemeinsam mit dem Melker Bonifaz Gallner, dessen Entsendung der Garstener Abt Anselm Angerer erbeten hatte, zurück in sein Kloster (PE 5 23). Zu Gallner: Keiblinger, Melk 1 962f.; Kropff, Bibliotheca Mellicensis 540–543; vgl. weiters Vondráčková, Bibliothek 138f. Zu seinen Aktivitäten in Garsten ist sonst nichts bekannt, doch ist zu vermuten, dass sie mit den Bauarbeiten am Westtrakt des Stifts Garsten zusammenhingen, deren Leitung kurz vorher nach dem Tod Carlo Antonio Carlones auf Jakob Prandtauer übergegangen war: Sturm, Baugeschichte 193f.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4617e1979" target="#d4617e1940 #d4617e1955">
               <ref target="">2</ref>
               <label>nuper</label>
               <p>Gemeint ist sicherlich RKs Besuch in Melk im Oktober.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
