<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">151 Albert Reichart an Bernhard Pez. 1711-03-14. St. Paul im Lavanttal.</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <principal>Thomas Wallnig</principal>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Daniel Schopper</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities</publisher>
            <idno type="pezEd">151</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem type="publishedIn">
               <bibl>Die gelehrte Korrespondenz der Brüder Pez, Text, Regesten, Kommentare; Band 1: 1709–1715.</bibl>
            </relatedItem>
            <relatedItem type="secondaryLiterature">
               <listBibl>
                  <head>Literatur</head>
                  <bibl>Lecomte, Publication 271 (als Brief an Massuet)</bibl>
               </listBibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>BN FF 19664, 61r–v.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="pez">letter</classCode>
         </textClass>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Albert Reichart</persName>
               <date when="1711-03-14">1711-03-14</date>
               <placeName>St. Paul im Lavanttal</placeName>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Bernhard Pez</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev">
                  <idno type="pezEd">292</idno>
               </ref>
               <ref type="next">
                  <idno type="pezEd">83</idno>
               </ref>
               <ref type="sentWith">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
               <ref type="mentionedIn">
                  <idno type="pezEd">177</idno>
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="regest">
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:id="d4618e17710">ARe wird bald nach Ossiach und Arnoldstein sowie an das Benediktinerinnen-kloster St. Georgen am Längsee schreiben, welch letzteres etwa sieben Meilen von St. Paul entfernt liegt.</seg><seg type="context" n="2" xml:id="d4618e17712">Die Denkwürdigkeiten der Geschichte St. Pauls sind wenige. ARe nennt zunächst die Sage von einem Konversen (Dietrich), der auf einem nahen Hügel (Johannesberg) als Einsiedler lebte; bei seinem Tod sollen die Glocken des Klosters von selbst geläutet haben.</seg><seg type="context" n="3" xml:id="d4618e17714">Zweitens nennt ARe die Erhebung zweier (angeblich) von Juden geschändeter Hostien durch Abt Heinrich I. Zoeck im Jahre 1345 (recte: 1338). Eine Beschreibung derselben kann ARe schicken, falls dies erwünscht ist.</seg><seg type="context" n="4" xml:id="d4618e17716">ARe sendet eine kurze Darstellung der Geschichte von Ossiach; ein Theaterstück über den König Boleslaus (Wallner, „Poenitentia gloriosa“?) wird er bald folgen lassen. Er erinnert sich, eine Hausgeschichte von Arnoldstein gelesen zu haben, doch ist ihm dabei nichts Denkwürdiges aufgefallen. ARe empfiehlt sich und schließt mit der Bitte, von übermäßigem Lob abzusehen.</seg></p>
         </div>
         <div type="editorialNote">
            <p xml:space="preserve">Bemerkungen: Der Brief ist unter der Korrespondenz René Massuets überliefert; eine Adresse ist nicht erhalten. Anhand des Inhalts wie auch der Anredeformel, die exakt mit jenen der übrigen Briefe ARes an BP übereinstimmt (man bemerke insbesondere die Bezeichnung <hi rend="italic">bibliothecarie</hi>, die auf Massuet nicht passt), ist davon auszugehen, dass es sich um ein Schreiben an BP handelt, das dieser ähnlich wie weitere Briefe mehrerer Korrespondenten (144, 145, 171, 173, 175) an Massuet weitersendete, vermutlich mit 177. – Von einer Empfängerhand (nicht BP; möglicherweise Massuet) sind etliche Wörter über der Zeile transkribiert worden, offenbar weil man Schwierigkeiten hatte, ARes Handschrift zu lesen. Diese Transkriptionen werden nur dort vermerkt, wo sie vom Text ARes abweichen.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="edition">
            <p xml:space="preserve"><pb n="1r"/> Plurimum reverende religiosissime et clarissime domine pater bibliothecarie.</p>
            <p xml:space="preserve"><seg type="context" n="1" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17735"> Proxime <seg type="lemma" corresp="#d4618e17790">mittam litteras Ossiacum et Ardnoldsteinium</seg> [<hi rend="italic">sic</hi>] ac S. Georgium versus ad monasterium monialium nostri ordinis septem milliaribus a nobis distans. </seg><seg type="context" n="2" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17740"> Quod spectat ad S. Pauli memorabilia, pauca sunt. Fama<note place="foot" xml:id="d4618e17742">	Davor links der Zeile von Empfängerhand <hi rend="italic">Primo</hi>.</note> est quendam conversum monasterii professum egisse<note place="foot" xml:id="d4618e17748">	Über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <hi rend="italic">extitisse</hi>.</note> in colle vicino eremitam, quo defuncto campanae vi occulta pulsae<note place="foot" xml:id="d4618e17754">	Über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <hi rend="italic">pulsatae</hi>.</note> sunt etc. </seg><seg type="context" n="3" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17760"> Item<note place="foot" xml:id="d4618e17762">	Unsichere Lesung; über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <hi rend="italic">Secundo</hi>, was jedoch nicht nachzuvollziehen ist.</note> duae sacrae hostiae a Iudaeis<note place="foot" xml:id="d4618e17768">	Danach unleserliche Streichung im Ausmaß von ca. 3–5 Buchstaben.</note> perfossae et transfixae elevatae sunt a nostro abbate Henrico anno 1345. Descriptionem horum, si desideretur, mittam. </seg><seg type="context" n="4" xml:space="preserve" xml:id="d4618e17771"> <seg type="lemma" corresp="#d4618e17811">Ossiacensia breviter descripta</seg> mitto, <seg type="lemma" corresp="#d4618e17818">Boleslaus scenice compositus</seg> proxime sequetur. Memini me legisse Arnoldstadienses<note place="foot" xml:id="d4618e17773">	Über der Zeile von Empfängerhand transkribiert <hi rend="italic">Arnoldsteinenses</hi>. Davor durchgestrichen <hi rend="italic">Arld</hi>.</note> [<hi rend="italic">sic</hi>] annales, sed nihil reperi memorabile singulare. Quibus me sacris precibus et affectui commendo et rogo, ut phrases laudis intermittere placeat.</seg></p>
            <p xml:space="preserve">Plurimum reverendae et clarissimae dominationis servus obligatissimus Albertus abbas manu propria.</p>
            <p xml:space="preserve">Sancti Pauli 14. Martii 1711.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="commentary">
            <note xml:id="d4618e17790">
               <ref type="context">1</ref>
               <label>mittam litteras Ossiacum et Ardnoldsteinium</label>
               <p>Es liegt nahe, dass es hier um die Materialsammlung für die „Annales OSB“ geht. Vgl. 143 &lt;8&gt;, wo BP beklagt, aus Ossiach und Arnoldstein auf seine Anfragen keine Antworten erhalten zu haben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17797">
               <ref type="context">2</ref>
               <label>conversum ... in colle vicino</label>
               <p>Gemeint ist sicherlich der Einsiedler Dietrich, welcher auf dem Johannesberg im Lavanttal gelebt haben soll. Seine Verehrung als Seliger in St. Paul war zusammen mit anderen Haustraditionen von Abt Hieronymus Marchstaller (1616–1638), dem Erneuerer St. Pauls nach der Reformationszeit und Haushistoriographen, aufgegriffen worden: Schroll, Necrologium 45, 102; vgl. Ginhart, Filialkirchen 467; Ginhart, Stiftsgebäude 187. Es ist wahrscheinlich, auch im Hinblick auf die folgenden Ausführungen zum Wolfsberger Hostienfrevel, dass sich ARe für seine Angaben auf Marchstallers Hausgeschichte „De fundatione ... monasterii S. Pauli“ (heute StiA St. Paul, Hs. 1) stützte. Zu Marchstaller vgl. Faust, St. Paul 92f.; Gut–Rader, Äbte 753f.; Leitner, Marchstaller; Schroll, Marchstaller; Schroll, St. Paul 137, 169–176.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17804">
               <ref type="context">3</ref>
               <label>sacrae hostiae ... anno 1345</label>
               <p>ARes Jahresangabe ist fehlerhaft. Hier kann es sich nur um den angeblichen Wolfsberger Hostienfrevel von 1338 handeln, der einen lebhaften Heiligenblut-Kult (und eine blutige Verfolgung der Wolfsberger Juden: Neumann, Juden in Villach 347f.; Wadl, Juden in Kärnten 171f.) gezeitigt hatte. Abt Heinrich I. Zoeck von St. Paul soll damals gerufen worden sein, damit er die „geschändeten“ Hostien aus der Lavant berge (Hann, Sage 10–12). Marchstaller hatte sich ausführlich mit der Heiligenblut-Verehrung befasst (Hann, Sage 23–27) und in seiner Hausgeschichte darüber berichtet (abgedruckt bei Schroll, Necrologium 163–167).</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17811">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Ossiacensia breviter descripta</label>
               <p>BP beschreibt diese Nachrichten gegenüber Massuet als „ex diffusiori opere desumptae“ (177 &lt;10&gt;); es kann sich also eventuell um Auszüge aus Joseph Wallners „Annus millesimus“ gehandelt haben. Jedenfalls scheint ARe das Material nicht aus Ossiach erhalten, sondern auf Grundlage von bereits in St. Paul vorhandenen Quellen erstellt zu haben.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17818">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Boleslaus scenice compositus</label>
               <p>Einer bis ins Spätmittelalter zurückreichenden Sage zufolge soll König Bolesław II. von Polen nach seiner Vertreibung aus seinem Königreich (ca. 1081/82) seine letzten Jahre unerkannt als „stummer Büßer“ in Ossiach (nach anderen Versionen in Wilten) zugebracht haben: Hartwagner, Ossiach 26–34; Tropper, Ossiach 40. In Ossiach wurde diese Legende u. a. in den „Annales Ossiacenses“ des Abtes Zacharias Gröblacher (entstanden ca. 1588) und in Wallners „Annus millesimus“ aufgegriffen, im frühen 18. Jh. vom späteren Abt Virgil Gleißenberger in seinem 1722 zu Regensburg gedruckten Versepos „Boleslais“ (zuletzt: Klecker, Episches Theater 339–358; Klecker, Gleissenberg; vgl. Budik, Gleissenberg; Nußbaumer, Gleißenberg; Schroll, Necrologium 141; Tropper, Ossiach 50f.). Die von ARe angesprochene dramatische Bearbeitung ist vermutlich Joseph Wallners „Poenitentia gloriosa“ (1689); vgl. dazu Lichański, Drama, der kürzlich eine Überlieferung des verloren geglaubten Stückes ausfindig machen konnte. Den Hinweis hierauf verdanken die Autoren Elisabeth Klecker (Wien). Die Angaben zu Wallner im Register nach seiner Rotel: Salzburg, StiA St. Peter, Cod. A 563, 122r–v. Ein weiteres benediktinisches Boleslaus-Drama war 1624 an der Universität Salzburg aufgeführt worden, Verfasser war Placidus Rauber aus St. Blasien: Boberski, Theater 220 Nr. 10.</p>
            </note>
            <note xml:id="d4618e17823">
               <ref type="context">4</ref>
               <label>Arnoldstadienses annales</label>
               <p>Möglicherweise die von Grabmayer, Arnoldstein 301, erwähnte „Klostergeschichte“ von Abt Johann Pünlein, 1591.</p>
            </note>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
